\documentclass[11pt, a4paper]{article}
\pdfoutput=1

\usepackage{comment}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
%\usepackage{cite}
\usepackage{slashed, cancel}
%\usepackage{datetime}
\usepackage{hyperref}
%\usepackage{bbold}%For identity-matrix symbol
\usepackage{soul} %For strikethrough, \st{text}
%\usepackage{esvect}
\newcommand\vv[1]{\vec{#1}}

\usepackage[font=footnotesize,labelfont=bf]{caption} % Modifies captions

\usepackage{enumitem}

\bibliographystyle{utphys}
\usepackage{journals}

\usepackage[square, numbers, comma, sort&compress]{natbib} % Use the natbib reference package - read up on this to edit the reference style; if you want text (e.g. Smith et al., 2012) for the in-text references (instead of numbers), remove 'numbers'
\hypersetup{urlcolor=blue, colorlinks=true} % Colors hyperlinks in blue - change to black if annoying

\usepackage{fancyhdr}
\lhead[\rm\thepage]{\fancyplain{}{\sl{\rightmark}}}
\rhead[\fancyplain{}{\sl{\leftmark}}]{\rm\thepage}
\chead{}\lfoot{}\rfoot{}\cfoot{}
\pagestyle{fancy}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%% 		      PAGE SETTINGS 		   %%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setlength{\textwidth}{425pt}
\setlength{\textwidth}{475pt}
\setlength{\topmargin}{-1.2cm}
\setlength{\textheight}{655pt}
\setlength{\oddsidemargin}{-14pt}

\renewcommand{\arraystretch}{1}
\linespread{1.1}

% Numbering of equations
\numberwithin{equation}{section}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%% 	COMMANDS AND DEFINITIONS   %%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\definecolor{rossos}{rgb}{0.8,0.2,0.3}
\definecolor{bluscuro}{rgb}{0.15, 0.2, .85}
\definecolor{bluchiaro}{cmyk}{1,.3,0.,0.1}
\hypersetup{colorlinks, citecolor=bluscuro, linkcolor=bluscuro, urlcolor=bluscuro}

\makeatother   % Cancel the effect of \makeatletter
\newcommand{\GeV}{{\rm \,GeV}}
\newcommand{\MeV}{{\rm \,MeV}}
\newcommand{\TeV}{{\rm TeV}}
\newcommand{\eV}{{\rm \,eV}}
\newcommand{\cm}{{\rm \,cm}}

\newcommand{\av}[1]{\textcolor{ForestGreen}{{[\bf AV: #1]}}}
\newcommand{\ps}[1]{\textcolor{RoyalBlue}{{[\bf PS: #1]}}}
\newcommand{\psmath}[1]{\textcolor{RoyalBlue}{{[\mathrm{PS}: #1]}}}
\newcommand{\ads}[1]{\textcolor{Maroon}{{[\bf AdS: #1]}}}
\newcommand{\gb}[1]{\textbf{\textcolor{rossos}{Giorgio: #1}}}
\newcommand{\comm}[1]{\gb{#1}}

\newcommand{\met}{\slashed{E}_T}
\def\Qtr{Q_{\rm tr}}
\def\pT{p_{\rm T}}

% \renewcommand*{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}
\def\tm{\widetilde m}
\def\tbe{\tan\beta}
\def\ctbe{\cot\beta}

\def\de{\textrm{d}}
\def\tr{\textrm{Tr}}

 \def\be   {\begin{equation}}   \def\ee   {\end{equation}}
 \def\ba   {\begin{array}}      \def\ea   {\end{array}}
 \def\bea  {\begin{eqnarray}}   \def\eea  {\end{eqnarray}}
 \def\bean {\begin{eqnarray*}}  \def\eean {\end{eqnarray*}}
 \def\nn{\nonumber}

\def\myurl#1#2{\href{http://#1}{#2}}
\def\hhref#1{\href{http://arxiv.org/abs/#1}{#1}} % in bibliography

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%        	BEGIN DOCUMENT		   %%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\begin{document}



\begin{flushright}

\end{flushright}


\vspace{0.5cm}
\begin{center}

{\LARGE \textbf {
Dispense Olifis
}}
\\ [1.5cm]

{\large
\textsc{Giorgio Busoni}$^{\rm a,}$\footnote{\texttt{giorgio.busoni@unimelb.edu.au}}
}
\\[1cm]

\large{


$^{\rm a}$
\textit{University of Melbourne and CoEPP, Melbourne Node}\\
}
\end{center}


\vspace{0.5cm}

\begin{center}
\textbf{Abstract}
\begin{quote}




\end{quote}
\end{center}


\def\thefootnote{\arabic{footnote}}
\setcounter{footnote}{0}
\pagestyle{empty}

\newpage
\pagestyle{plain}
\setcounter{page}{1}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Trucchetti per fare Integrali}
\label{sec:trucchettiint}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Vediamo ora una serie di sostituzioni furbe che funzionano sempre per fare diversi tipi di integrali. Chiameremo la funzione da integrale $f(x)$, e distingueremo casi a seconda che possa essere espressa come una funzione $R(x_i)$ dove gli $x_i$ appaiono solo con potenze intere. Il caso in cui $R$ indica un polinomio sarà in particolare il caso nel quale i trucchetti funzionano sempre.
\begin{itemize}
    \item Caso $f(x)=R(x,\sqrt{a x + b})$: sostituire $t^2=a x + b$, $x=(t^2-b)/a$ $dx=2t dt / a$
    \item Caso $f(x)=R\left(x,\left(\frac{a x + b}{ c x + d}\right)^{p/q}\right)$ con $p,q$ interi e $a \neq 0, c\neq 0,ad-bc \neq 0$, sostituire $t^q = \frac{a x + b}{ c x + d}$, $x=\frac{b-d t^q}{c t^q -a}$, $dx = (ad-bc)q \frac{t^{q-1}}{(c t^q - a)^2}dt $
    \item Caso $f(x)=R\left(x,\left(\frac{a x + b}{ c x + d}\right)^{p_1/q_1},...,\left(\frac{a x + b}{ c x + d}\right)^{p_n/q_n}\right)$ con $p_i,q_i$ interi e $ad-bc \neq 0$: come prima, con $q=m.c.m.(q_i)$
    \item Caso $f(x)=R(x, \sqrt{a x^2 + b x + c})$ e $a>0$, sostituire $\sqrt{a x^2 + b x + c}=\sqrt{a}x+t$, $x = \frac{t^2-c}{b-2\sqrt{a}t}$, $dx = 2\frac{b t - \sqrt{a}t^2-c}{(b-2\sqrt{a}t)^2}dt$
    \item Caso $f(x)=R(x, \sqrt{a x^2 + b x + c})$ e $a<0$, dette $x_{1,2}$ le radici di $a x^2 + b x + c=0$, sostituire $t^2 = \frac{x-x_1}{x_2-x}$, $x= \frac{x_2 t^2 +x_1}{t^2+1}$, $dx = 2(x_2-x_1)\frac{t}{(t^2+1)^2}dt$
    \item Caso $f(x)=R(x^m(a x^p +b)^q)$ dove almeno una di queste quantità è intera: $q, \frac{m+1}{p}, q+\frac{m+1}{p}$: sostituire $t=x^p$, $x=t^{1/p}, dx=\frac{t^{1/p-1}}{p}dt$
    \item Caso $f(x)=R(\cos x, \sin x)$: ci sono diverse possibilità, bisogna vedere quale torna meglio, a volte basta $t=\sin x$ o $t=\cos x$ o $t=\tan x$. Se queste non funzionano, potete sempre usare le formule parametriche:
\end{itemize}    
\bea
\cos x &=& \frac{1-t^2}{1+t^2}\\
\sin x &=& \frac{2t}{1+t^2}\\
\tan x &=& \frac{2t}{1-t^2}\\
dx &=& \frac{2 dt}{1+t^2}
\eea
ESEMPIO X.X.X
Vogliamo calcolare
\bea
\int dx \sin\sqrt{ax+b}
\eea
Pare particolarmente brutto! Ma si fa, ed è semplice:
\bea
\int dx \sin\sqrt{ax+b} &=& \int \frac{2t dt}{a} \sin t =\frac{2}{a} \int dt \sin t = \frac{2}{a}\left(\sin t - t\cos t\right)\\
&=& \frac{2}{a}\left(\sin \sqrt{ax+b} - \sqrt{ax+b}\cos \sqrt{ax+b}\right)
\eea
\\
ESEMPIO X.X.X
Vogliamo calcolare
\bea
\int_{-3}^0 e^{-\left(\frac{x}{x+3}\right)^{2/3}}\left(\frac{x}{x+3}\right)^{(2n+5)/3}\frac{dx}{x^2}
\eea
Usiamo la sostituzione suggerita. Da notare che non è ben chiaro se dobbiamo scegliere $p=1$ o $p=2$. Per sicurezza, scegliamo $p=MCD(1,2)=1$\footnote{Nell'altro caso potrebbero potenzialmente comparire radici quadrate, anche se vedremo che questo non era il caso nel nostro esempio.}. Troviamo
\bea
\int_{-3}^0 e^{-\left(\frac{x}{x+3}\right)^{2/3}}\left(\frac{x}{x+3}\right)^{(2n+5)/3}\frac{dx}{x^2} &=& \int_0^\infty e^{-t^2}t^{2n+5} \left(\frac{t^3 -1}{-3 t^3}\right)^2 9 \frac{t^{2}}{(t^3 - 1)^2}dt \\
&=& \int_0^\infty e^{-t^2}t^{2n+5} \frac{1}{t^6}  t^2dt = \int_0^\infty e^{-t^2}t^{2n+1} dt
\eea
Facciamo ora la sostituzione $t^2=s$
\bea
\int_0^\infty e^{-t^2}t^{2n+1} dt = \int_0^\infty e^{-s}s^n \frac{ds}{2} = \frac{1}{2} \int_0^\infty ds e^{-s} s^n = \frac{1}{2} n!
\eea
che si può calcolare per parti.\\
Esempio X.X.X
Vogliamo calcolare l'integrale
\bea
2\int_{r_{min}}^{r_{max}} \frac{r dr}{\sqrt{\frac{2E}{m}r^2 +2GM r -\frac{L^2}{m^2}}}
\eea
che da il periodo delle oscillazioni radiali nel problema dei due corpi, come vedrete nel capitolo di meccanica. I due estremi sono definiti come i punti di inversione del moto, ovvero dove l'oggetto sotto radice si annulla, quindi possiamo riscriverlo come\footnote{Nota: $E<0$.}
\bea
2\sqrt{-\frac{m}{2E}}\int_{r_1}^{r_2} \frac{r dr}{\sqrt{(r_2-r)(r-r_1)}}
\eea
è quindi uno dei casi riportati sopra. Usiamo la sostituzione suggerita
\bea
2\sqrt{-\frac{m}{2E}}\int_{r_1}^{r_2} \frac{r dr}{\sqrt{(r_2-r)(r-r_1)}} &=& \sqrt{-\frac{2m}{E}}\int_0^\infty \frac{r_1+r_2 t^2}{1+t^2} \frac{2(r_2-r_1)tdt}{(1+t^2)^2} \frac{1+t^2}{(r_2-r_1)t}\\
&=& 2\sqrt{-\frac{2m}{E}}\int_0^\infty dt \frac{r_1+r_2 t^2}{(1+t^2)^2} 
\eea
che è un integrale razionale che impareremo a fare fra poco.\\
Esercizio X.X.X
Provare a ridurre in forma di integrale razionale il periodo delle oscillazioni radiali di una molla
\bea
2\int_{r_{min}}^{r_{max}} \frac{r dr}{\sqrt{-\frac{k}{m}r^4+\frac{2E}{m}r^2-\frac{L^2}{m^2}}}
\eea
Con ciascuna delle sostituizioni precedenti, vi potreste essere ricondotti a un integrale razionale del tipo
\be
\int \frac{P(x)}{Q(x)}dx
\ee    
Il primo passo per fare un integrale del genere è controllari i gradi dei polinomi $P,Q$. Se $Deg P \ge Deg Q$ allora il primo passo a fare la divisione fra polinomi, ottenendo

\be
\int S(x) + \frac{R(x)}{Q(x)} dx
\ee
dove $S(x)$ è il polinomio quoziente e integrarlo è banale, quindi resta da integrare $\frac{R(x)}{Q(x)}$ dove $R(x)$ è il polinomio resto e $Deg R < Deg Q$. Adesso affronteremo esplicitamenti i casi $Deg Q = 1$ e $Deg Q = 2$, e per finire daremo una idea di come si puo generalizzare il procedimento per $Deg Q = n$

Se $Deg Q = 1$ allora $Deg R = 0$, quindi $R(x)$ è un numero costante, che posso scegliere essere uguale ad 1 senza perdita di generalità, mentre $Q(x) = a x +b$ quindi

\be
\int \frac{1}{a x +b} dx = \frac{1}{a}\int \frac{1}{x+b/a} dx = \frac{1}{a}\log\left(x+\frac{b}{a}\right)
\ee
Il caso $n=1$ era quindi banale. Affontiamo ora il meno banale caso $n=2$. Per semplificare un pò le formule che scrivero, notate che nel caso $n=1$ avrei potuto in realtà senza perdita di generalità scegliere $Q(x) = x + k$. Nel caso $n=2$ quindi scelgo
\bea
R(x) &=& x+a\\
Q(x) &=& x^2 +b x + c
\eea
Devo ora differenziare 3 casi, a seconda del valore del delta dell'equazione $x^2 +b x + c=0$, ovvero di $\Delta = b^2-4c$\\
Caso $\Delta >0$: trovo le due soluzioni $x_{1,2}$ con $x_1 \neq x_2$ e scrivo
\be
\frac{R(x)}{Q(x)}=\frac{x+a}{x^2+bx+c}=\frac{x+a}{(x-x_1)(x-x_2)}= A\frac{1}{x-x_1}+B\frac{1}{x-x_2}
\ee
ora impongo che questa sia una identità, ovvero che moltiplicando tutto per $(x-x_1)(x-x_2)$ i polinomi che ottengo a destra e sinistra siano identici. Questo mi darà un sistema lineare di equazioni per i coefficienti ignoti $A,B$
\bea
x+a = A(x-x_2)+B(x-x_1) = (A+B)x -(A x_1 + B x_2)\\
\eea
ottengo
\bea
A+B &=&1\\
x_1 A  + x_2 B  &=& a
\eea
che ha sempre una soluzione unica, in quanto $x_1 \neq x_2$ e quindi il determinante della matrice associata è non nullo. Una volta trovati $A$ e $B$ possiamo riscrivere il nostro integrale
\bea
\int \frac{R(x)}{Q(x)} = \int \frac{A}{x-x_1}dx + \int \frac{B}{x-x_2}dx =  A\int \frac{dx}{x-x_1} + B\int \frac{dx}{x-x_2} = A \log(x-x_1) + B\log(x-x_2)
\eea
Caso $\Delta=0$: in questo caso $Q(x) = x^2 + b x + c = (x-x_0)^2$
Osservo che la derivata di $(x-x_0)^{-1}$ è
\be
\frac{d}{dx} \frac{1}{(x-x_0)} = - \frac{1}{(x-x_0)^2}
\ee
Per calcolare il mio integrale vorrò quindi scomporlo\footnote{Nota che durante tutta questa sezione, utilizzerò l'espressione "scomporlo" per indicare "scriverlo come somma di più termini", e \emph{non} intederò fattorizzarlo.} come nel caso di prima, ma stavolta le funzioni in cui sceglierò di scomporlo saranno $1/Q(x)$ ed $1/(x-x_0)$:
\bea
\frac{R(x)}{Q(x)}=\frac{x+a}{x^2+bx+c}=\frac{x+a}{(x-x_0)^2}=A \frac{1}{x-x_0}+B\left(-\frac{1}{(x-x_0)^2}\right)
\eea
otterrò
\be
(x+a) = A(x-x_0)-B
\ee
e quindi ancora una volta due equazioni indipendenti
\bea
A &=& 1\\
- x_0 A - B &=& a
\eea
Una volta trovati $A$ e $B$ posso effettuare facilmente l'integrale originale
\bea
\int \frac{R(x)}{Q(x)} &=& A\int \frac{1}{x-x_0}dx - B\int \frac{1}{(x-x_0)^2}dx =  A\int \frac{dx}{x-x_0} + B\int dx \frac{d}{dx} \frac{1}{x-x_0} \\
 &=& A \log(x-x_0) + B\frac{1}{x-x_0}
\eea
L'ultimo caso è $\Delta <0$. Lo affronteremo in 2 modi differenti. Nel primo caso, vogliamo usare solo i numeri reali, nel secondo sfrutteremo la potenza dei numeri complessi.
Primo metodo: dobbiamo trovare ancora una volta due funzioni facilmente integrabili che sommate opportunamente danno il nostro integrando. Per prima cosa notiamo che se $\Delta <0$ allora $x^2 + b x + c$ puo essere riscritto nella forma \footnote{Sfruttando i numeri complessi, $\alpha$ sarà la parte reale della radice, mentre $\beta$ sarà la parte immaginaria. Se i polinomio è a coefficienti reali, le due radici sono complesse coniugate, quindi hanno stessa parte reale e parti immaginarie uguali in modulo e opposte di segno, quindi $\beta^2$ è ben definito.} $(x-\alpha)^2+\beta^2$.
Osseriamo ora che
\bea
\frac{d}{dx} \arctan \left(\frac{x-\alpha}{\beta}\right) &=& \frac{1}{1+ \left(\frac{x-\alpha}{\beta}\right)^2} = \frac{\beta^2}{(x-\alpha)^2+\beta^2}\\
\frac{d}{dx} \log \left((x-\alpha)^2+\beta^2\right) &=& \frac{2(x-\alpha)}{(x-\alpha)^2+\beta^2}
\eea
Quindi come avrete intuito ora cerchero di riscrivere la funzione da integrare come combinazione lineare di queste due funzioni
\bea
\frac{R(x)}{Q(x)}=\frac{x+a}{x^2+bx+c}=\frac{x+a}{(x-\alpha)^2+\beta^2} = A \frac{\beta^2}{(x-\alpha)^2+\beta^2} + B \frac{2(x-\alpha)}{(x-\alpha)^2+\beta^2}\\
x+a = A \beta^2  + 2B(x-\alpha)
\eea
ottengo sempre due equazioni linearmente indipendenti
\bea
B = \frac{1}{2}\\
\beta^2 A - 2\alpha B = a
\eea
Una volta trovati $A$ e $B$ posso effettuare facilmente l'integrale originale
\bea
\int \frac{R(x)}{Q(x)} &=& A\int \frac{\beta^2}{(x-\alpha)^2+\beta^2}dx + B\int \frac{2(x-\alpha)}{(x-\alpha)^2+\beta^2}dx \\
 &=&  A\int dx \frac{d}{dx} \arctan \left(\frac{x-\alpha}{\beta}\right) + B\int dx \frac{d}{dx} \log \left((x-\alpha)^2+\beta^2\right) \\
 &=& \frac{A}{\beta} \arctan \left(\frac{x-\alpha}{\beta}\right) + B \log \left((x-\alpha)^2+\beta^2\right)
\eea
Il secondo metodo è molto più veloce ma presenta alcuni passaggi in cui bisogna stare molto attenti altrimenti si possono ottenere risultati molto sbagliati. Posso essenzialmente usare il caso $\Delta >0$ con $x_{1,2}$ radici complesse, con $x_2= \bar{x}_1$. Otterrò
\bea
\frac{R(x)}{Q(x)}=\frac{x+a}{x^2+bx+c}=\frac{x+a}{(x-x_1)(x-x_2)}= A\frac{1}{x-x_1}+B\frac{1}{x-x_2}
\eea
dato che la mia funzione era reale otterrò banalmente che deve valere anche $B=\bar{A}$. Quindi il risultato sarà
\bea
\int \frac{R(x)}{Q(x)} = A \log(x-x_1) + B\log(x-x_2) = A \log(x-x_1) + \bar{A}\log(x-\bar{x}_1) 
\eea
Sorge spontaneo chiedersi: ma adesso come faccio a vedere che tale soluzione è equivalente a quella precedente, o, in altre parole, come riscrivo questa schifezza usando solo numeri reali? Riscriviamo la cosa in modo furbo, utilizzando il fatto che anche $x$ è reale:
\bea
A &=& A_r + i A_i\\
z &=& x - x_1 = \rho e^{i\phi}\\
\bar{z} &=& x - \bar{x}_1 = \rho e^{-i \phi}\\
\eea
ottengo
\bea
&&  A \log(x-x_1) + \bar{A}\log(x-\bar{x}_1) = A \log(z) + \bar{A}\log(\bar{z})\\
&=& \left(A_r + i A_i\right)\log\left( \rho e^{i\phi}\right) + \left(A_r - i A_i\right)\log\left( \rho e^{-i\phi}\right) \\
&=& \left(A_r + i A_i\right)(\log\rho + i\phi) + \left(A_r - i A_i\right)(\log\rho - i\phi) = 2A_r \log \rho - 2A_i \phi
\eea
e ricordandomi cosa sono $\rho, \phi, z$ in funzione di $x$ e delle parti reali ed immaginarie delle radici $x_1$, ovvero $\alpha$ e $\beta$ trovo
\bea
2A_r \log |x-x_1| -2A_i \arctan \frac{-Im(x_1)}{x-Re(x_1)} &=& A_r \log \left((x-\alpha)^2+\beta^2\right) + 2 A_i \arctan \left(\frac{\beta}{x-\alpha}\right)
\eea
C'e qualcosa che non torna! Il primo pezzo col logaritmo è uguale a prima\footnote{Rimane da controllare che $A_r = 1/2$, che è abbastanza facile e lo lasciamo per esercizio.}, mentre il secondo pezzo con la arcotangente no! In effetti, nel passare ai complessi sarei dovuto stare attento a quale delle due radici prendevo come $x_1$ e quale come $\bar{x}_1$, e assicurarmi di non cambiare foglio di Rienmann nel fare i vari passaggi. Se cambio foglio di riemann, aggiungereò termini del tipo $\log e^{i2\pi n}$ con $n$ intero. Se questo ragionamento è giusto, allora la soluzione che ho appena trovato differisce solo per un termine costante da quella trovata precedentemente. Questo può essere verificato usando la relazione
\be
\arctan x + \arctan \frac{1}{x} = \frac{\pi}{2} 
\ee
Da cui trovo
\bea
\arctan \left(\frac{\beta}{x-\alpha}\right) = \frac{\pi}{2} - \arctan \left(\frac{x-\alpha}{\beta}\right)
\eea
Trovando il risultato
\bea
A_r \log \left((x-\alpha)^2+\beta^2\right) - 2 A_i \arctan \left(\frac{\beta}{x-\alpha}\right) +\pi A_i
\eea
Quindi la soluzione trovata è effettivamente equivalente alla precedente, dato che le due primitive differiscono per una costante\footnote{Rimane in realtà da verificare che $A_i= -\frac{a+\alpha}{2\beta}$, che lasciamo nuovamente per esercizio}.
A questo punto siamo pronti per spiegare, almeno teoricamente, come si affronta il caso generale per $n \ge 3$: il metodo per fare l'integrale sarà scriverlo come somma di $n$ termini di cui so fare l'integrale. Per trovare quali sono questi termini, il primo passa da fare sarà scomporre il denominatore. Per il terema fondamentale dell'algebra, qualsiasi polinomio a coefficienti reali può essere scomposto in prodotti di polinomi a coefficienti reali di grado 1 e 2 irriducibili\footnote{Ovvero polinomi di grado 2 con $\Delta<0$.}, o in soli polinomi a coefficienti complessi di grado 1 dove la radici complesse appaiono sempre assieme alla complessa coniugata. Una volta scomposto il polinomio quoziente, ovvero trovate tutte le radici, dovrò considerare un termine
\be
\frac{1}{x-x_i}
\ee
per ogni polinomio di grado 1, e dei termini
\bea
\frac{\beta_i^2}{(x-\alpha_i)^2+\beta_i^2} \\
\frac{2(x-\alpha_i)}{(x-\alpha_i)^2+\beta_i^2}
\eea
per ogni polinomio di grado 2. Se alcune radici reali compaiono più volte (ovevro con molteplicità $m$), dovro considerare anche termini
\be
\frac{d}{dx} \frac{1}{(x-x_0)^{j-1}} = -\frac{j-1}{(x-x_i)^{j}}, \qquad 2 \le j \le m
\ee
mentre se le radici complesse compiaono con molteplicità $m > 1$, ovvero lo stesso polinomio di grado 2 compare $m>1$ volte nella fattorizzazione, dovrò considerare i termini
\bea
\frac{d}{dx} \frac{1}{((x-\alpha_i)^2+\beta_i^2)^{j-1}} &=& -\frac{2(j-1)(x-\alpha_i)}{((x-\alpha_i)^2+\beta_i^2)^{j}}, \qquad 2 \le j \le m\\
\frac{d}{dx} \frac{x-\alpha}{((x-\alpha_i)^2+\beta_i^2)^{j-1}} &=& \frac{(3-2j)(x-\alpha_i)^2+\beta_i^2}{((x-\alpha_i)^2+\beta_i^2)^{j}}, \qquad 2 \le j \le m
\eea
Esempio X.X.X
Continuiamo l'integrale del periodo delle oscillazioni radiali iniziato sopra
\bea
2\sqrt{-\frac{2m}{E}}\int_0^\infty dt \frac{r_1+r_2 t^2}{(1+t^2)^2} 
\eea
Ora sappiamo che per farlo dovremo decomporlo in somma di 4 funzioni facilmente integrabili, che sono
\bea
\frac{1}{1+t^2}, \quad \frac{2t}{1+t^2}, \quad \frac{d}{dt} \frac{1}{1+t^2} = -\frac{2t}{(1+t^2)^2}, \quad \frac{d}{dt} \frac{t}{1+t^2} = \frac{1-t^2}{(1+t^2)^2}
\eea
Imponiamo l'identità
\bea
\frac{r_1+r_2 t^2}{(1+t^2)^2} &=& A \frac{1}{1+t^2} + B \frac{2t}{1+t^2} + C \left(-\frac{2t}{(1+t^2)^2}\right) + D \frac{1-t^2}{(1+t^2)^2}\\
r_1+r_2t^2 &=& A(1+t^2) + 2B t(1+t^2) - 2C t + D (1-t^2)
\eea
è facile vedere che $B=C=0$ perché la nostra funzione integranda è pari mentre quelle sono funzioni dispari, e si trova
\bea
A+D = r_1\\
A-D = r_2
\eea
Da cui
\bea
A=\frac{r_1+r_2}{2}, \quad B=\frac{r_1-r_2}{2}
\eea
Otteniamo
\bea
2\sqrt{-\frac{2m}{E}}\int_0^\infty dt \frac{r_1+r_2 t^2}{(1+t^2)^2} &=& 2\sqrt{-\frac{2m}{E}}\int_0^\infty dt \left(\frac{r_1+r_2}{2}\frac{1}{1+t^2} + \frac{r_1-r_2}{2} \frac{d}{dt} \frac{t}{1+t^2} \right)\\ 
&=& 2\sqrt{-\frac{2m}{E}}\left(\frac{r_1+r_2}{2}[\arctan x]_0^\infty + \frac{r_1-r_2}{2} [\frac{t}{1+t^2}]_0^\infty \right)\\
&=& \pi\frac{r_1+r_2}{2}\sqrt{-\frac{2m}{E}}
\eea
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Equazione di Laplace}
\label{sec:laplace}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
L'equazione di Laplace 
\be
\Delta V = 0
\ee
è una equazione alle derivate parziali lineare ed omogenea. Questo in virtù del fatto che l'operatore laplaciano è un operatore lineare, infatti se $\Delta V_1 = 0$, $\Delta V_2 = 0$ e $V=V_1+V_2$ allora
\bea
\Delta V &=& \frac{\partial^2}{\partial x^2} V + \frac{\partial^2}{\partial y^2} V + \frac{\partial^2}{\partial z^2} V =  \frac{\partial^2}{\partial x^2} V_1 + \frac{\partial^2}{\partial y^2} V_1 + \frac{\partial^2}{\partial z^2} V_1 + \frac{\partial^2}{\partial x^2} V_2 + \frac{\partial^2}{\partial y^2} V_2 + \frac{\partial^2}{\partial z^2} V_2 \\
&=& \Delta V_1 + \Delta V_2 = 0
\eea
Allo stesso modo anche $V_3 = k V_1$ con $k$ numero reale sarà anche essa soluzione. Quindi le soluzioni di tali equazioni formano uno spazio vettoriale, a dimensione infinita.
La risoluzione di equazioni alle derivate parziali può essere suddivisa in due parti:
\begin{enumerate}
\item Trovare tutte le soluzioni dell'omogenea lineamente indipendenti, ovvero una base dello spazio vettoriale che ci interessa
\item Capire quale è la combinazione lineare giusta che ci da anche le condizioni al contorno che vogliamo
\end{enumerate}
Le condizioni al contorno non possono essere qualsiasi, altrimenti la soluzione potrebbe non esistere. In particolare, dato uno spazio compreso fra due superfici chiuse\footnote{La superficie esterna può anche andare all'infinito.}, le possibili condizioni al contorno pososno essere:
\begin{itemize}
\item Dare il valore del potenziale sulle due superfici
\item Dare il valore del campo elettrico sulle due superfici
\end{itemize}
In particolare, a noi interesserà considerare il primo caso, e se le superfici coincideranno con la superficie di un conduttore, il valore del potenziale sulla superficie sarà semplicemente una costante e non dipenderà dalla posizione sulla superficie, semplificando ulteriormente il problema. In generale, trovare tutte le soluzioni in un dato set di coordinate non è difficile. La parte molto complicata è al contrario capire la giusta combinazione lineare che mi serve, specie se le superfici che delimitano il mio spazio sono brutte. Per esempio uno può cercare di risolvere l'equazione nello spazio compreso fra una superficie a forma di banana e una a forma di fagiolo. Il problema sarebbe perfettamente ben posto, ma il punto 2 sarebbe terribilmente complicato. Non tratteremo casi simili in queste dispense, e ci limiteremo ai seguenti casi: potenziale all'interno di un parallelepipedo, all'interno di un cilidro, fra due cilindri concentrici (eventualmente uno di raggio infinito), fra due sfere concentriche (eventualmente una di raggio infinito). Passiamo ora a risolvere sistematicamente la prima parte.
Nota: in tutto il capitolo, riscriverò le equazioni riassorbendo opportunamente delle unità di lunghezza nelle coordinate in modo che diventino adimensionali. Il tutto per una migliore leggibilità delle equazioni.\\

Coordinate Cartesiane\\
Se le coordinate sono cartesiane possiamo scrivere
\be
\Delta V = \frac{\partial^2}{\partial x^2} V + \frac{\partial^2}{\partial y^2} V + \frac{\partial^2}{\partial z^2} V =  V_{xx} + V_{yy} + V_{zz} = 0
\ee
Come abbiamo detto non siamo interessati ora a trovare la più generale soluzione di tale equazione, ma semplicemente una ad una soluzioni linearmente indipendenti. Per questo posso, senza perdita di generalità\footnote{Dimostrare tale affermazione non è banale e richiede di sapere molta matematica del primo e secondo anno, quindi non dovete provarci!}, ipotizzare che la mia soluzione sia a variabili separabili
\be
V(x,y,z) = X(x)Y(y)Z(z)
\ee
Sostituendo, e dividendo tutta l'equazione per $V$, ottengo (ed indicando con $\dot{X} = dX/dx, \ddot{X} = d^2X/dx^2$ e le altre in modo simile  (posso farlo dato che ciascuna funzione ha un solo argomento),
\be
\frac{1}{V}\left(V_{xx} + V_{yy} + V_{zz}\right) = \frac{\ddot{X}(x)}{X(x)} + \frac{\ddot{Y}(y)}{Y(y)} + \frac{\ddot{Z}(z)}{Z(z)} = 0
\ee
Se ora derivo questa espressione rispetto alle tre variabili, trovo
\bea
\frac{\partial}{\partial x} \left(\frac{\ddot{X}(x)}{X(x)} + \frac{\ddot{Y}(y)}{Y(y)} + \frac{\ddot{Z}(z)}{Z(z)} \right) = \frac{d}{dx} \left(\frac{\ddot{X}(x)}{X(x)} \right) = 0\\
\frac{\partial}{\partial y} \left(\frac{\ddot{X}(x)}{X(x)} + \frac{\ddot{Y}(y)}{Y(y)} + \frac{\ddot{Z}(z)}{Z(z)} \right) = \frac{d}{dy} \left(\frac{\ddot{Y}(y)}{Y(y)} \right) = 0\\
\frac{\partial}{\partial z} \left(\frac{\ddot{X}(x)}{X(x)} + \frac{\ddot{Y}(y)}{Y(y)} + \frac{\ddot{Z}(z)}{Z(z)} \right) = \frac{d}{dz} \left(\frac{\ddot{Z}(z)}{Z(z)} \right) = 0
\eea
Da cui capisco che devono valere le seguenti 4 equazioni separatamente
\bea
\frac{\ddot{X}(x)}{X(x)} &=& C_1\\
\frac{\ddot{Y}(y)}{Y(y)} &=& C_2\\
\frac{\ddot{Z}(z)}{Z(z)} &=& C_3\\
C_1+C_2+C_3 &=& 0
\eea
Dove $C_{1,2,3}$ sono numeri reali. Tali numeri non possono essere ovviamente tutti positivi, nè tutti negativi. \'E possibile mostrare che scegliendone due negativi e uno positivo, al variare di tale numero ottengo una base del mio spazio di soluzioni, quindi sceglierò in particolare\footnote{Nota che li scelgo essere numeri interi perché ho riassorbito le unità di lunghezza. Per un cubo, senza assorbire le lugnhezze avrei usato $\frac{n^2}{L^2}$, dove $L$ è il lato del cubo ed $n\in\mathbb{N}$.}
\bea
\frac{\ddot{X}(x)}{X(x)} &=& -n^2\\
\frac{\ddot{Y}(y)}{Y(y)} &=& -m^2\\
\frac{\ddot{Z}(z)}{Z(z)} &=& n^2+m^2
\eea
Ottenendo la famiglia di soluzioni
\be
V(x,y,z) = C_{n,m} \sin \left( n x + \phi_x \right) \sin \left( m y + \phi_y \right) \sinh \left( \sqrt{n^2+m^2} z + \phi_z \right)
\ee
a cui chiaramente vanno aggiunte tutte le soluzioni ottenibili permutando $x$ con $z$ ed $y$ con $z$.
Questa soluzione non vi sarà molto utile per le olimpiadi, in quanto i coefficienti $C_{n,m}$ possono essere trovati solo facendo quello che si chiama sviluppo di Fourier. Prima di concludere questa sezione, voglio tuttavia farvi notare che è possibile trovare un'altra base dello spazio di soluzioni in coordinate cartesiane, che consiste essenzialmente di polinomi in 3 variabili di grado omogeneo. Vi faccio alcuni esempi usando solo due variabili (ovvero, soluzioni indipendenti da $z$).
Volendo risolvere
\be
\Delta V = \frac{\partial^2}{\partial x^2} V + \frac{\partial^2}{\partial y^2} V =  V_{xx} + V_{yy} = 0
\ee
Possiamo associare una soluzione ad ogni monomio di 2 variabili $P(x,y)=C_{n,m} x^n y^m$, e per facilitare il tutto supponiamo che $n,m$ siano interi non negativi. 
Cominciamo con ipotizzare che
\bea
\frac{\partial^2}{\partial x^2} V = P(x,y) = C_{n,m} x^n y^m\label{eq:laplaceipotesi}
\eea
Allora possiamo subito trovare
\bea
\frac{\partial}{\partial x} V = \int P(x,y) dx = \int P(x,y) dx =  C_{n,m}\int y^m x^n dx = C_1(y) + \frac{C_{n,m}}{n+1}y^m x^{n+1}\\
V = \int dx \left(C_1 + \frac{C_{n,m}}{n+1}y^m x^{n+1} \right) = C_0(y) + C_1(y) x + \frac{C_{n,m}}{(n+1)(n+2)}y^m x^{n+2}
\eea
Dove $C_{0,1}(y)$ non sono costanti, ma funzioni che non dipendono da $x$. A questo punto posso inserire questa soluzione dentro l'equazione originale e trovare
\bea
-P(x,y) &=& -C_{n,m} x^n y^m = \frac{\partial^2}{\partial y^2} V = \frac{\partial^2}{\partial y^2}\left(C_0(y) + C_1(y) x + \frac{C_{n,m}}{(n+1)(n+2)}y^m x^{n+2} \right)\\
&=& \frac{\partial^2}{\partial y^2}\left(C_0(y) + C_1(y) x \right) +  \frac{C_{n,m}m(m-1)}{n(n-1)}y^{m-2} x^{n+2}
\eea
Per poter avere una identità è necessario avere $m=0,1$ in quanto non ci sono altri termini che contengano $x^{n+2}$. Inoltre dovrà essere anche $n=0,1$, perché altrimenti il termine $x^n$ non può cancellarsi con alcun altro termine. Otteniamo
\bea
-C_{n,m} x^n y^m &=& \frac{\partial^2}{\partial y^2}\left(C_0(y) + C_1(y) x \right)
\eea
Per $n=1$ otteniamo
\bea
-C_{1,m} x y^m &=& \ddot{C}_0(y) + x \ddot{C}_1(y)\\
C_0 &=& A + By\\
C_1 &=& -C_{1,m}\frac{y^{m+2}}{(m+1)(m+2)} + Dy + E\\
V &=&  (A + By) + \left(-C_{1,m}\frac{y^{m+2}}{(m+1)(m+2)} + Dy + E\right) x + \frac{C_{1,m}}{(n+1)(n+2)}y^m x^{3}
\eea
Per $n=0$ invece abbiamo
\bea
-C_{0,m} y^m &=& \ddot{C}_0(y) + x \ddot{C}_1(y)\\
C_1 &=& A + By\\
C_0 &=& -C_{0,m}\frac{y^{m+2}}{(m+1)(m+2)} + Dy + E\\
V &=&  -C_{0,m}\frac{y^{m+2}}{(m+1)(m+2)} + Dy + E + \left(A + B y\right) x + \frac{C_{0,m}}{(n+1)(n+2)}y^m x^{2}
\eea
In partica abbiamo trovato le seguenti soluzioni linearmente indipendenti
\be
1, \quad x, \quad y, \quad x^2-y^2, \quad xy, \quad x^3-3xy^2, \quad y^3 - 3y x^2
\ee
Potremmo ulteriormente amplicare questo set di soluzioni indebolendo l'ipotesi \ref{eq:laplaceipotesi}, per esempio con 
\bea
\frac{\partial^2}{\partial x^2} V = P(x,y) + \sum_m k_m P(x,y)\left(\frac{y^2}{x^2}\right)^m, m \in \mathbb{N}
\eea
Tuttavia ci fermeremo qua, e ritorneremo su questo set di soluzioni nella sezione della soluzione in coordinate sferiche.

Coordinate Cilindriche\\
Il Laplaciano in coordinate cilindriche è
\be
\Delta = \frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho \frac{\partial}{\partial \rho}\right) + \frac{1}{\rho^2} \frac{\partial^2}{\partial \theta^2} + \frac{\partial^2}{\partial z^2}
\ee
Possiamo di nuovo supporre che
\be
V(\rho,\theta,z) = R(\rho)\Theta(\theta)Z(z)
\ee
con la stessa tecnica di prima trovo
\bea
\frac{1}{\rho R(\rho)}\frac{d}{d \rho}\left(\rho \dot{R}(\rho)\right) + \frac{1}{\rho^2} \frac{\ddot{\Theta}(\theta)}{\Theta(\theta)} + \frac{\ddot{Z}(z)}{Z(z)} = 0
\eea
Derivando rispetto a $z$ si trova
\be
\frac{d}{dz} \frac{\ddot{Z}(z)}{Z(z)} = 0
\ee
Quindi quel termine è costante
\be
\frac{\ddot{Z}(z)}{Z(z)} = C_z
\ee
Sostituendo e moltiplicando per $\rho^2$ si trova
\bea
\frac{\rho}{R(\rho)}\frac{d}{d \rho}\left(\rho \dot{R}(\rho)\right) + \frac{\ddot{\Theta}(\theta)}{\Theta(\theta)} + C_z \rho^2 = 0
\eea
Il termine con la funzione $\Theta$ è l'unico che contiene una dipendenza da $\theta$, quindi derivando rispetto a $\theta$
\be
\frac{d}{d\theta} \frac{\ddot{\Theta}(\theta)}{\Theta(\theta)} = 0
\ee
Quindi anche quel termine è costante
\be
\frac{\ddot{\Theta}(\theta)}{\Theta(\theta)} = C_\theta = - n^2
\ee
L'ultima uguaglianza nasce dal fatto che la funzione $\Theta$ deve essere periodica di $2\pi$, e quindi possiamo solo accettare soluzioni sinusoidali. Otteniamo quindi
\bea
\frac{\rho}{R(\rho)}\frac{d}{d \rho}\left(\rho \dot{R}(\rho)\right) - n^2 + C_z \rho^2 = 0\label{eq:besseldiffeq}
\eea
Le soluzioni di questa equazione sono dette funzioni di Bessel. Vi consiglio di provare il problema METTI IL RIFERIMENTO AL PROBLEMA DEL CONDENSATORE AD ALTRA FREQUENZA che aiuta a comprendere le funzioni di Bessel. Noi qui tratteremo solo il caso in cui $C_z=0$, ovvero in cui le soluzioni non dipendono da $z$ (ovvero per esempio quando avete simmetria per traslazioni lungo l'asse, perché il cilindro è infinito). In tal caso l'equazione diventa:
\bea
\frac{\rho}{R(\rho)}\frac{d}{d \rho}\left(\rho \dot{R}(\rho)\right) - n^2 = 0
\eea
Essendo una equazione differenziale di secondo ordine ci aspettiamo 2 soluzioni linearmente indipendenti. Sostituiamo $R(\rho) = \rho^\alpha$:
\bea
\frac{1}{\rho^{\alpha-1}}\frac{d}{d \rho}\left(\rho \alpha \rho^{\alpha-1}\right) - n^2 = \frac{\alpha}{\rho^{\alpha-1}}\frac{d}{d \rho}\left(\rho^{\alpha}\right) -n^2 = \alpha^2 - n^2  = 0
\eea
da cui si deduce $\alpha = n$ e si trova tutta la famiglia di soluzioni
\be
V(\rho,\theta) = A_0 + B_0 \log \rho + \sum_{i=1}^\infty \left(A_i \rho^i + \frac{B_i}{\rho^{i}}\right) \cos\left(\theta + \phi_i\right)\label{eq:laplacesoluzionecilindro}
\ee

ESEMPIO X.X.X
Consideriamo due fili uniformemente carichi e infinitamente lunghi. Le densità di carica sui due fili sono rispettivamente $\lambda$ e $-\lambda$. I due fili sono posti a $x=\epsilon/2, y=0$ ed $x=-\epsilon/2, y=0$ dentro un conduttore cilindrico infinito cavo di raggio $R$. Calcolare il potenziale elettrico nel limite $\epsilon\rightarrow0, \lambda\rightarrow\infty, \epsilon \lambda = Q = const$ all'interno di tutto il cilindro conduttore.

Soluzione
Il potenziale elettrico di un filo uniformemente carico è 
\be
V(\hat{\rho}) = \lambda \log \hat{\rho}
\ee
Scriviamo ora quanto vale $\hat{\rho}$ in funzione delle coordinate del sistema METTI DISEGNO.
Otteniamo, per il primo filo
\bea
\hat{\rho}_1 = \sqrt{\rho^2+(\frac{\epsilon}{2})^2 -\rho \epsilon \cos\theta}
\eea
E per il secondo filo
\bea
\hat{\rho}_2 = \sqrt{\rho^2+(\frac{\epsilon}{2})^2 -\rho \epsilon \cos(\pi-\theta)} = \sqrt{\rho^2+(\frac{\epsilon}{2})^2 + \rho \epsilon \cos\theta}
\eea
Quindi il potenziale dei due fili sarà
\bea
V_{12}(\rho,\theta) = \lambda \left(\log \sqrt{\rho^2+(\frac{\epsilon}{2})^2 -\rho \epsilon \cos\theta} - \log \sqrt{\rho^2+(\frac{\epsilon}{2})^2 + \rho \epsilon \cos\theta} \right)
\eea
Dato che $\epsilon$ è piccolo, possiamo espandere il logaritmo in serie. Il primo termine dovrebbe bastare
\bea
V_{12}(\rho,\theta) &=& \lambda \left(\log \rho +\log \left(1- \frac{\epsilon}{2\rho} \cos\theta\right) - \log \rho -\log \left(1 + \frac{\epsilon}{2\rho} \cos\theta\right) \right) + \lambda \mathcal{O}(\epsilon^2)\\
&=& \lambda \left( - \frac{\epsilon}{2\rho} \cos\theta -\frac{\epsilon}{2\rho} \cos\theta \right) + \lambda \mathcal{O}(\epsilon^2) = - \frac{Q}{\rho} \cos\theta + \mathcal{O}(\epsilon)
\eea
Quindi nel limite $\epsilon\rightarrow0$
\bea
V_{12}(\rho,\theta) &=& - \frac{Q}{\rho} \cos\theta
\eea
Il potenziale elettrico risultate sarà dato dalla somma di questo più quello indotto, che è dato dalla \ref{eq:laplacesoluzionecilindro} con la scelta dei coefficienti $A_i, B_i$ opportuni. 
\bea
V(\rho,\theta) &=& - \frac{Q}{\rho} \cos\theta + A_0 + B_0 \log \rho + \sum_{i=1}^\infty \left(A_i \rho^i + \frac{B_i}{\rho^{i}}\right) \cos\left(\theta + \phi_i\right)
\eea
In particolare, essendo il cilindro un conduttore, vorremo che il potenziale sulla sua superficie sia costante
\bea
V(R,\theta) &=& - \frac{Q}{R} \cos\theta + A_0 + B_0 \log R + \sum_{i=1}^\infty \left(A_i R^i + \frac{B_i}{R^{i}}\right) \cos\left(\theta + \phi_i\right)
\eea
\'E chiaro che affinché ciò avvenga, è necessario, per ogni $i \ge 2$ che $A_i=B_i=0$\footnote{In particolare, deve essere $B_i=0$ da cui segue $A_i=-B_i/R^2=0$. La ragione per cui $B_i=0$ verrà spiegata a breve per $l=0,1$.}. Rimane
\bea
V(R,\theta) &=& - \frac{Q}{R} \cos\theta + A_0 + B_0 \log R + \left(A_1 R + \frac{B_1}{R}\right) \cos\left(\theta + \phi_i\right) \\
&=& A_0 + B_0 \log R + \left(A_1 R\cos\phi_1 + \frac{B_1}{R}\cos\phi_1 - \frac{Q}{R}\right)\cos\theta - \sin\phi_1\left(A_1 R + \frac{B_1}{R}\right)\sin\theta
\eea
I primi due termini sono costanti sulla superficie del cilindro, perché non dipendono da $\theta$, mentre il secondo e il terzo sono proporzionali a $\cos\theta$ e $\sin\theta$ rispettivamente. Affinché il potenziale sia costante sul conduttore, è quindi necessario che
\bea
A_1 R\cos\phi_1 + \frac{B_1}{R}\cos\phi_1 - \frac{Q}{R} &=& 0\\
\sin\phi_1\left(A_1 R + \frac{B_1}{R}\right) &=& 0
\eea
La seconda equazione ha soluzioni $\left(A_1 R + \frac{B_1}{R}\right)=0$ e $\sin\phi_1=0$, tuttavia la prima soluzione rende la prima equazione impossibile, quindi scegliamo la seconda. La prima equazione diventa
\bea
A_1 R + \frac{B_1}{R} - \frac{Q}{R} &=& 0
\eea
Abbiamo una equazione e due incognite. Tuttavia, ci accorgiamo che il termine con $B_1$ è esattamente uguale a quello generato dai nostri due fili infiniti. Quindi usare $B_1 \neq 0$ significherebbe aggiungere altri fili infiniti all'interno del nostro conduttore, che non è ciò che vogliamo, quindi $B_1=0$ e
\bea
A_1= \frac{Q}{R^2}
\eea
Per finire, dobbiamo discutere i coefficienti $A_0$ e $B_0$. Il termine dato da $B_0$ è il potenziale elettrico generato da un filo infinito di densità di carica $B_0$, e quindi dato che non vogliamo aggiungere altri fili infinito all'interno del nostro cilindro, $B_0=0$. Il termine $A_0$ è un termine costante che possiamo sempre aggiungere, in particolare se vogliamo che il potenziale a cui è il conduttore sia $V_0$, dovremo scegliere $A_0=V_0$. Il risultato finale è
\bea
V(\rho,\theta) &=& \frac{Q}{R} \left(\frac{\rho}{R} - \frac{R}{\rho} \right)\cos\theta + V_0
\eea

Coordinate Sferiche\\
Il Laplaciano in coordinate sferiche è
\be
\Delta V = \frac{1}{r} \frac{\partial^2}{\partial r^2}\left(r V \right) + \frac{1}{r^2 \sin \theta} \frac{\partial}{\partial \theta} \left(\sin \theta \frac{\partial}{\partial \theta}V \right) + \frac{1}{r^2 \sin^2 \theta} \frac{\partial^2}{\partial \phi^2} V
\ee
Ancora una volta possiamo cercare soluzioni a variabili separabili. Poniamo
\be
V(r,\theta,z) = \frac{1}{r}R(r)\Theta(\theta)\Phi(\phi)
\ee
Sostituiamo, dividiamo per $V$ e moltiplichiamo tutto per $r^2 \sin^2 \theta$
\be
r^2 \sin^2 \theta \frac{\ddot{R}(r)}{R(r)} + \frac{\sin \theta}{\Theta(\theta)} \frac{\partial}{\partial \theta} \left(\sin \theta \dot{\Theta}(\theta) \right) + \frac{\ddot{\Phi}(\phi)}{\Phi(\phi)} = 0
\ee
Derivando l'equazione rispetto a $\phi$ troviamo
\be
\frac{\partial}{\partial \phi} \left( r^2 \sin^2 \theta \frac{\ddot{R}(r)}{R(r)} + \frac{\sin \theta}{\Theta(\theta)} \frac{\partial}{\partial \theta} \left(\sin \theta \dot{\Theta}(\theta) \right) + \frac{\ddot{\Phi}(\phi)}{\Phi(\phi)} \right) = \frac{d}{d\phi} \frac{\ddot{\Phi}(\phi)}{\Phi(\phi)} = 0
\ee
Da cui
\be
\frac{\ddot{\Phi}(\phi)}{\Phi(\phi)} = C_\phi = - m^2, m \in \mathbb{Z}
\ee
L'ultima uguaglianza nasce dal fatto che la funzione $\Phi$ deve essere periodica di $2\pi$, e quindi possiamo solo accettare soluzioni sinusoidali. Sostituiamo e dividiamo tutto per $\sin^2\theta$
\be
r^2 \frac{\ddot{R}(r)}{R(r)} + \frac{1}{\sin \theta \Theta(\theta)} \frac{\partial}{\partial \theta} \left(\sin \theta \dot{\Theta}(\theta) \right) -\frac{m^2}{\sin^2\theta} = 0
\ee
Abbiamo separato le variabili, infatti è facile vedere che la dipendenza da $r$ è data solo dal primo termine, che deve essere quindi costante, e la dipendenza da $\theta$ è invece data dagli altri 2, che devono quindi essere anche essi costanti. Spezziamo quindi l'equazione in
\bea
r^2 \frac{\ddot{R}(r)}{R(r)} &=& l(l+1)\\
\frac{1}{\sin \theta \Theta(\theta)} \frac{\partial}{\partial \theta} \left(\sin \theta \dot{\Theta}(\theta) \right) -\frac{m^2}{\sin^2\theta} &=& - l(l+1)
\eea
La prima equazione è facile da risolvere, infatti le soluzioni sono
\be
R(r) = A_l r^{l+1} + \frac{B_l}{r^{l}}
\ee
L'altra equazione è meno facile da risolvere, e le sue soluzioni sono chiamati polinomi associati di Legendre $P_{lm}(\cos\theta)$, mentre i prodotti $P_{lm}(\cos\theta) e^{im\phi}=Y_{lm}(\theta,\phi)$ sono chiamate armoniche sferiche e sono funzioni tabulate. Noi considereremo il caso "facile" in cui $m=0$, in questo caso i $P_{l0}$ vengono chiamati polinomi di Legendre $P_l(\cos\theta)$. Ecco qua i primi 3:
\bea
P_{0}(x) &=& 1\\
P_{1}(x) &=& x\\
P_{2}(x) &=& \frac{3x^2-1}{2}
\eea
Mettiamo ora assieme i vari pezzi per costruire le soluzioni
\bea
V(r,\theta) =  \sum_l \left( A_l r^{l} + \frac{B_l}{r^{l+1}} \right) P_l(\cos\theta) \label{eq:laplacesoluzionisferiche}
\eea
Usando ora il fatto che $z = r \cos\theta$ riscriviamo le prime soluzioni usando le coordinate cartesiane. per $l=0$ otteniamo
\bea
A_0 + \frac{B_0}{r}
\eea
Questo è un potenziale costante sommato al potenziale di una carica puntiforme, lo conoscevamo già. Per $l=1$ troviamo
\bea
\left(A_1 r + \frac{B_1}{r^2}\right) \cos\theta = \left(A_1 z + \frac{B_1 z}{r^3}\right)
\eea
Il primo dei due termini lo conoscevamo già: è un potenziale che cresce in modo costante, che indica un campo elettrico costante. Il secondo invece è nuovo, ed è il potenziale elettrico generato da un dipolo elettrico $\vec{p}$:
\be
V= k \frac{\vec{p}\cdot \vec{r}}{r^3} = k \frac{\vec{p}\cdot \hat{r}}{r^2} =  k \frac{|\vec{p}|\cos\theta}{r^2}
\ee
Andiamo ora a vedere i termini con $l=2$:
\bea
\left( A_2 r^{2} + \frac{B_2}{r^{3}} \right) P_2(\cos\theta) &=& \left( A_2 r^{2} + \frac{B_2}{r^{3}} \right) \frac{3\cos^2-1}{2} = \left(A_2 + \frac{B_2}{r^{5}}\right) \frac{3z^2-r^2}{2}\\
&=& \left(A_2 + \frac{B_2}{r^{5}}\right) \frac{2z^2-x^2-y^2}{2}
\eea
Il primo di questi termini ci ricorda qualcosa che abbiamo visto di recente: in effetti è molto simile alla soluzione che avevamo trovato nella sezione coordinate cartesiane
\be
x^2-y^2
\ee
In effetti, partendo dalle soluzioni \ref{eq:laplacesoluzionisferiche} è possibile ricavare tutte le soluzioni anche in coordinate cartesiane, e saranno tutte dei polinomi di grado $l$ omogeneo.
Il secondo termine invece, è il potenziale generato da un quadripolo elettrico. METTI FIGURA.

ESEMPIO X.X.X

Per mostrare un esempio di utilizzo pratico di queste soluzioni, consideriamo una sfera conduttrice cava di raggio $R$, al cui interno, al centro, venga posto un dipolo elettrico $\vec{p}$. Trovare il potenziale all'interno di ogni punto della sfera.

Soluzione:
Il potenziale elettrico generato da un dipolo abbiamo appena visto essere (se scegliamo l'asse $z$ lungo $\vec{p}$):
\be
V_{p}(r,\theta) = k \frac{|\vec{p}|\cos\theta}{r^2}
\ee
Tuttavia questo termine da solo non basta, perché la sfera essendo conduttrice dovrà avere un valore costante del potenziale sulla sua superficie, mentre in questo caso abbiamo
\bea
V_{p}(R,\theta) = k \frac{|\vec{p}|\cos\theta}{R^2}
\eea
che dipende dall'angolo $\theta$. Per ovviare a questo problema, dobbiamo aggiungere un potenziale indotto $V$, dato dalla soluzione \ref{eq:laplacesoluzionisferiche} scegliendo opportunamente gli $A_l$ e i $B_l$. Ragionando un poco vediamo che gli unici termini che possono cancellare questa dipendenza angolare del potenziale sono quelli con $l=1$, quindi il potenziale totale sarà pari a:
\be
V(r,\theta) = k \frac{|\vec{p}|\cos\theta}{r^2} + \left( A_1 r + \frac{B_1}{r^{2}} \right) \cos\theta = \left( A_1 r + \frac{B_1}{r^{2}} + \frac{k|\vec{p}|}{r^2}\right) \cos\theta
\ee
Se calcoliamo il potenziale sulla superficie della sfera avremo
\be
V(R,\theta) =\left( A_1 R + \frac{B_1}{R^{2}} + \frac{k|\vec{p}|}{R^2}\right) \cos\theta
\ee
L'unico modo per ottenere un potenziale costante è imporre che la roba fra parentesi faccia zero. Si, è vero, in questo modo il potenziale sulla sfera farà per forza 0, ma dovete ricordare che siamo ancora liberi di aggiungere altri termini della soluzione, in particolare per porre la sfera a un potenziale $V_0$ bastarà aggiungere il termine della soluzione $A_0=V_0$. Ci ritroviamo quindi con l'equazione:
\be
A_1 R + \frac{B_1}{R^{2}} + \frac{k|\vec{p}|}{R^2} = 0
\ee
Chiaramente questa equazione da sola non è risolvibile, in quando abbiamo 2 incognite. Bisogna aggiungerci una informazione fisica: il termine $B_1$ indica un potenziale di dipolo. Quindi scegliere un $B_1 \neq0$ vuol dire aggiungere un altro dipolo dentro la sfera, mentre la mia ipotesi è che non ci siano altri dipoli al suo interno, quindi devo scegliere $B_1=0$. Ottengo:
\be
A_1 = - \frac{k|\vec{p}|}{R^3} = 0
\ee
E quindi il potenziale all'interno della sfera sarà
\be
V(r,\theta) = \frac{k|\vec{p}|\cos\theta}{R^2} \left(\frac{R^2}{r^2}- \frac{r}{R}\right) + V_0
\ee
Avendo trovato il potenziale in tutto lo spazio, possiamo ora passare a calcolare la sensità di carica superficiale indotta sulla superficie della sfera conduttrice. Per farlo possiamo usare il teorema di Gauss su una superficie chiusa di area base $dA=(dx)^2$ e altezza $dh \ll dx$, che racchiuda un pezzettino della superficie della sfera. Troviamo
\bea
\int_\Sigma d\vec{\Sigma} \cdot \vec{E} = E_r dA = \sigma_E dA\\
E_r = \sigma
\eea
Quindi la densità di carica superficiale è pari alla componente normale del campo elettrico sulla sfera. Quindi
\bea
\sigma = E_r(R,\theta) = - \frac{\partial }{\partial r} V(r,\theta)_{r=R} = \frac{3k |\vec{p}|\cos\theta}{R^3}
\eea
Esempio X.X.X
Facciamo ora l'esercizio inverso: prendiamo una sfera conduttrice e poniamola in una campo elettrico esterno costante, che per comodità orienteremo lungo l'asse $z$. Trovare il potenziale in tutto lo spazio.\\
Il potenziale elettrico dato dal campo esterno è
\be
V_{ext}(r,\theta) = E r \cos\theta
\ee
Come prima dobbiamo aggiungere una soluzione dell'equazione di Laplace che mi dia un potenziale costante sulla sfera. Attenzione: stavolta risolviamo nello spazio \emph{esterno} alla sfera. Mentre prima era \emph{proibito} aggiungere un qualsiasi termine $B_l$, perché sarebbe stato equivalente ad aggiungere cariche \emph{all'interno} della sfera, che era lo spazio dove stavamo cercando il potenziale, ma era consentito aggiungere qualsiasi termine $A_l$, perché lo spazio interno alla sfera è limitato e perciò tali termini non divergevano, ora ci troviamo nella situazione contraria: \emph{non} possiamo aggiungere nessun termine $A_l$\footnote{Eccetto $l=0$, che è una costante additiva del potenziale che non cambia il valore del campo elettrico e posso sempre scegliere a piacere, e $l=1$, che però equivarrebbe ad aggiungere un campo elettrico esterno costante, cosa che non vogliamo fare.}, perché lo spazio esterno include punti all'infinito, dove asumiamo che il campo elettrico non assuma valori infiniti, mentre siamo liberi di aggiungere qualsiasi termine $B_l$. Scriviamo quindi
\bea
V(r,\theta) = E r \cos\theta + A_0 + \sum_{l=0}^\infty  \frac{B_l}{r^{l+1}}  P_l(\cos\theta)
\eea
Come nell'esempio precedente è ovvio che tutti i $B_l$ con $l\neq 0,1$ devono essere nulli per avere un potenziale costante sulla sfera. Otteniamo
\bea
V(r,\theta) = E r \cos\theta + A_0 + \frac{B_0}{r} + \frac{B_1}{r^2} \cos\theta = A_0 + \frac{B_0}{r} + \left(E r + \frac{B_1}{r^2}\right) \cos\theta
\eea
La condizione di potenziale costante sulla sfera quindi è
\bea
E R + \frac{B_1}{R^2} = 0
\eea
Ovvero
\bea
V(r,\theta) = A_0 + \frac{B_0}{r} + E R\left( \frac{r}{R} - \frac{R^2}{r^2}\right) \cos\theta
\eea
Restano da trovare le costanti $A_0,B_0$. Come fare? Bisogna capire cosa queste costanti significhino fisicamente. Calcoliamo ora il potenziale elettrico $V_0$ a cui è tenuta la sfera e la carica totale $Q$ depositata su di essa:
\bea
V_0 &=& V(R,\theta) = A_0 + \frac{B_0}{R}\\
Q &=& \frac{1}{4\pi}\int_\Sigma d\vec{A} \vec{E} = \frac{R^2}{4\pi} \int_0^{2\pi} d\phi \int_0^\pi \sin\theta d\theta E_r(R,\theta)\\
&=& -\frac{R^2}{2} \int_0^\pi \frac{\partial}{\partial r} V(r,\theta)_{r=R} =  -\frac{R^2}{2} \int_0^\pi \left(-\frac{B_0}{R^2} + 3E \cos\theta\right) = B_0
\eea
Quindi avremo
\bea
V(r,\theta) = V_0+\frac{Q}{R}\left(\frac{R}{r}-1\right) + E R\left( \frac{r}{R} - \frac{R^2}{r^2}\right) \cos\theta
\eea
Se la sfera era isolata e scarica inzialmente, $Q=0$ e quindi
\bea
V(r,\theta) = V_0 + E R\left( \frac{r}{R} - \frac{R^2}{r^2}\right) \cos\theta
\eea
Quindi un dipolo elettrico posto \emph{dentro} una sfera conduttrice genera un campo indotto costante all'interno della sfera, mentre un campo elettrico costante all'esterno della sfera genera un campo indotto uguale a quello di un dipolo elettrico \emph{all'esterno} della sfera.\\
Corollario interessante:
Nella sezione di algebra abbiamo visto che per $x,x_0 \in \mathbb{R}$:
\bea
\frac{1}{|x-x_0|} &=& \frac{1}{x}\sum_{n=0}^\infty \left(\frac{x_0}{x}\right)^n, \quad x_0 < x\\
\frac{1}{|x-x_0|} &=& \frac{1}{x_0}\sum_{n=0}^\infty \left(\frac{x}{x_0}\right)^n, \quad x_0 > x
\eea
Dato che spesso nel calcolo dei campi elettrici ci ritroviamo a calcolare spesso
\bea
\frac{1}{|\vec{r}-\vec{r}_0|}
\eea
sarebbe utile avere tale espressione generalizzata al caso del vettore. Un modo per trovare i primi termini è usare il teorema di Carnot, come abbiamo fatto in alcuni esercizi, e fare le espansioni in serie. Tuttavia c'e un metodo più veloce, basta ricordarsi che
\bea
\frac{1}{|\vec{r}-\vec{r}_0|} &=& \frac{1}{r}\sum_{l=0}^\infty \left(\frac{r_0}{r}\right)^l P_l(\cos\theta), \quad r_0 < r\\
\frac{1}{|\vec{r}-\vec{r}_0|} &=& \frac{1}{r_0}\sum_{l=0}^\infty \left(\frac{r}{r_0}\right)^l P_l(\cos\theta), \quad r_0 > r
\eea
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Equazione di Poisson}
\label{sec:poisson}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Ne avevate avuto abbastanza con l'equazione di Laplace, che era gia abbastanza complicata? Ecco, l'equazione di Poisson è ovviamente peggio, perché si tratta di risolvere l'equazione non omogenea associata
\be
\Delta V = f(x,y,z)
\ee
Non andremo molto nei dettagli riguardo a questa equazione. La prima cosa da notare è che è anche questa una equazione lineare, quindi, per trovare tutte le sue soluzioni, basterà trovare una soluzione particolare dell'equazione di Poisson, a cui aggiungere tutte le soluzioni dell'equazione di Laplace. Quindi, al solito, il problema più grande sarà trovare la giusta combinazione lineare di soluzioni dell'equazione omogenea (Laplace) da aggiungerci per fare tornare bene le condizioni al contorno, ma noi non ci occuperemo di questo ora.
Per trovare la soluzione particolare che funzioni, si può procedere al solito con la separazione della variabili\footnote{Se la funzione $f$ non è a variabili separabili, potete sempre scriverla come somma di cosa a variabili separabili. Non spiegherò qui come fare questo in generale, perché sarebbe troppo lungo.}. Scrivendo 
\be
f(r,\theta,\phi) = f^r(r)f^\theta(\theta)f^\phi(\phi)
\ee
nel caso di coordinate sferiche, o in modo anologo per gli altri sistemi, la risoluzione dell'equazione può poi essere fatta \emph{proiettando} la funzione su opportuni stati. Farò ora un esempio per spiegare cosa significa "proiettare". Nel caso di coordinate sferiche per esempio, assumento che $f^\phi(\phi)=1$, possiamo riscrivere una funzione periodica $f^\theta(\theta)$ come combinazione lineare di $P_l(\cos\theta)$, e poi risolvere termine per termine. Ad esempio
\be
\Delta V = f^r(r) \cos^2\theta
\ee
dove $f^r(r)$ è una generica funzione di $r$. Possiamo scomporre 
\be
\cos^2\theta = \frac{2}{3}P_2(\cos\theta)+\frac{1}{3}P_0(\cos\theta)
\ee
e poi cercare due soluzioni del tipo
\bea
\Delta V_0(r,\theta) = f^r(r) \frac{P_0(\cos\theta)}{3}, \qquad V_0(r,\theta) = R(r) P_0(\cos\theta)\\
\Delta V_2(r,\theta) = f^r(r) \frac{2P_2(\cos\theta)}{3}, \qquad V_2(r,\theta) = R(r) P_2(\cos\theta)
\eea
Tutti i termini in $\theta$ e $\phi$ mi si semplificheranno, e il problema sarà ridotto a risolvere un'equazione differenziale lineare di secondo ordine ordinaria.

Esempio X.X.X
Consideriamo una sfera uniformemente carica. Il potenziale al suo interno si potrebbe trovare semplicemente con il teorema di Gauss, ma noi ci vogliamo fare del male quindi proveremo a trovarlo risolvendo l'equazione di Poisson. Se la densità di carica è uniforme, la nostra funzione $f$ sarà una costante. Quindi nel "proiettare" avremo solo $l=0$:
\bea
V(r,\theta,\phi)&=&V(r)\\
\Delta V &=& \frac{1}{r} \frac{\partial^2}{\partial r^2}\left(rV(r)\right) = -4\pi\rho_E
\eea
Integrando due volte l'equazione troviamo
\bea
\frac{\partial^2}{\partial r^2}\left(rV(r)\right) &=& -4\pi\rho_E r\\
\frac{\partial}{\partial r}\left(rV(r)\right) &=& -4\pi\rho_E \frac{r^2}{2} + C_1\\
rV(r) &=& -4\pi\rho_E \frac{r^3}{6} + C_1 r + C_0\\
V(r) &=& -\frac{2\pi}{3}\rho_E r^2+C_1 +\frac{C_0}{r}
\eea
Al solito dobbiamo scegliere le giuste costanti e per farlo dobbiamo sempre chiederci il loro significato fisico. Calcoliamo la carica contenuta all'interno di una distanza $r$:
\bea
Q(r) &=& \frac{1}{4\pi} \int_\Sigma d\vec{A} \cdot \vec{E} = \frac{r^2}{4\pi} \int_0^{2\pi} \int_0^\pi d\theta \sin\theta E_r = -\frac{r^2}{2}  \int_0^\pi d\theta \sin\theta \frac{\partial}{\partial r} V\\
&=& \frac{r^2}{2}  \int_0^\pi d\theta \sin\theta \left(\frac{4\pi}{3}\rho_E r +\frac{C_0}{r^2}\right) = \rho_E\frac{4\pi}{3}r^3 + C_0 
\eea
Dato che $\rho_E\frac{4\pi}{3}r^3$ è la carica che mi sarei aspetatto dalla nostra distribuzione omogenea, significa che $C_0$ sarebbe una carica aggiuntiva posta nell'origine. Non la vogliamo, quindi $C_0=0$:
\bea
V(r) &=& -\frac{2\pi}{3}\rho_E r^2+C_1
\eea
A questo punto è logico che il significato di $C_1$ è il potenziale che vogliamo scegliere nel punto $r=0$.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Equazione di Fourier}
\label{sec:fourier}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
In questa sezione, vogliamo studiare le soluzioni dell'equazione di Fourier
\bea
\frac{\partial}{\partial t} T = k\Delta T
\eea
Questa equazione sembra ancora più complicata di quella di Laplace, dato che ora abbiamo una quarta coordinata, il tempo. Ed in effetti lo è. Però abbiamo già fatto molta strada! Innanzitutto le soluzioni stazionarie, ovvero dove la temperatura non varia con il tempo sono quelle di
\be
\Delta T = 0
\ee
Ovvero sono sempre soluzioni delle equazioni di Laplace, che abbiamo già studiato in buon dettaglio. Passiamo ora alle soluzioni variabili nel tempo. Discutere il caso più generale è alquanto complicato, quindi considereremo alcuni casi con particolari simmetrie: in particolare invarianza per traslazione lungo due dei 3 assi (sistema cartesiano), invarianza per rotazioni attorno ad un asse e traslazioni lungo lo stesso (cilindriche) o invarianza per rotazioni attorno a qualsiasi asse (sferiche).

Coordinate Cartesiane\\
L'equazione si riduce ad avere solo due coordinate: $(x,t)$:
\be
\frac{\partial}{\partial t} V = k \frac{\partial^2}{\partial x^2} V
\ee
L'equazione può essere al solito risolta per separazione delle variabili:
\bea
V(t,x) = T(t)X(x)\\
\ddot{X}(x) = - n^2 X(x)\\
\dot{T}(t) = -k n^2 T(t)
\eea
da cui
\be
V_{[0,1]}(t,x) = \sum_{n=1}^\infty C_n \sin(n \pi x) e^{-n^2 \pi^2 k t}
\ee
dove ho anche imposto le condizioni al contorno $V(t,0)=V(t,1)=0$, e i $C_n$ vanno scelti in modo da riprodurre il giusto valore per $V(0,x)$. Questo spesso significa calcolare la serie di Fourier di $V(0,x)$. Questo metodo funziona solo se il dominio per $x$ è limitato. Nel caso sia illimitato ($x \in [0,\infty)$ oppure $x \in (-\infty,\infty)$) è necessario l'utilizzo della soluzione\footnote{Questa vale per $x\in[0,+\infty)$, ma ne esiste una simile per $x\in(-\infty,+\infty)$.}
\be
V(t,x) = \int_0^\infty dy V_{[0,\infty]}(t,x-y)g(y) dy
\ee
dove
\be
V_{[0,\infty]}(t,x) = \frac{1}{\sqrt{4\pi k t}} e^{-\frac{x^2}{4kt}}
\ee
ESEMPIO X.X.X
Vogliamo calcolare l'evoluzione temporale di un sistema fatto di due piastre infinite in posizione $x=0$ ed $x=1$ tenute a temperature fisse $T_1,T_2<T_1$ che contengono al loro interno un materiale con diffusività $k$ a temperatura iniziale $T_0(x)=T_2$.

SOLUZIONE
Cominciamo col calcolare lo stato di equilibrio finale: sarà
\be
\Delta T = \frac{\partial^2}{\partial x^2} T = 0
\ee
La cui soluzione è
\be
T(x) = T_1+(T_2-T_1)x
\ee
La soluzione completa sarà data dalla somma di questa soluzione con una dipendente dal tempo
\be
T(t,x) = T_1+(T_2-T_1)x + \hat{T}(t,x)
\ee
Le condizioni al bordo per $\hat{T}$ saranno
\bea
T(t,0) = T_1 + \hat{T}(t,0) = T_1\\
T(t,1) = T_2 + \hat{T}(t,1) = T_2
\eea
ovvero
\be
\hat{T}(t,0)=\hat{T}(t,1)=0
\ee
che è proprio il caso che abbiamo considerato per il nostro sviluppo in serie. La condizione al bordo per $t=0$ è invece\footnote{la funzione $T_0(x)$ è discontinua, ma è uguale a $T_2$ in ogni punto diverso da $x=0$.}
\be
T(0,x) = T_1+(T_2-T_1)x + \hat{T}(0,x) = T_0(x) = T_2
\ee
ovvero
\be
\hat{T}(0,x) = \left(T_2-T_1\right)(1-x)
\ee
Per utilizzare la soluzione con lo sviluppo in serie, bisogna trovare i $C_n$ tali che
\be
\sum_{n=1}^\infty C_n \sin(n \pi x) = \left(T_2-T_1\right)(1-x)
\ee
Per trovare i $C_n$ basta proiettare su uno stato $\sin ( m\pi x)$:
\bea
\sum_{n=1}^\infty C_n \sin(n \pi x) \sin(m \pi x) = \left(T_2-T_1\right)(1-x)\sin(m \pi x)\\
\int_0^1 dx \sum_{n=1}^\infty C_n \sin(n \pi x) \sin(m \pi x) = \int_0^1 dx \left(T_2-T_1\right)(1-x)\sin(m \pi x)
\eea
solo un termine della somma sopravvive, quello con $n=m$:
\bea
\int_0^1 dx C_n \sin^2(n \pi x)  = \frac{C_n}{2} = \int_0^1 dx \left(T_2-T_1\right)(1-x)\sin(n \pi x)
\eea
Da cui trovo
\be
C_n = \frac{2}{n\pi}\left(T_2-T_1\right)
\ee
E la soluzione completa è
\be
T(t,x) = T_1+(T_2-T_1)x + \left(T_2-T_1\right)\sum_{n=1}^\infty \frac{2}{n\pi} \sin(n \pi x) e^{-n^2 \pi^2 k t}
\ee
Una cosa da notare, è che anche senza saper trovare i coefficienti $C_n$, si è comunque in grado di dare una stima del tempo necessario per raggiungere l'equilibrio, esso sarà dato approssimativamente dalla costante di tempo che compare nell'esponenziale, ovvero
\be
\frac{1}{\tau} = n^2 \pi^2 k
\ee
Dove come $n$ sceglierò $n=1$ in quanto mi da il tempo scala più lungo di tutti. Da notare che le unità di $k$ sono diverse dal solito per via del fatto che all'inizio ho riassorbito tutte le unità di lunghezza in k per rendere  adimensionale. Ripristinado le giuste unità si trova
\be
\frac{1}{\tau} = \frac{\pi^2 k}{x^2}
\ee
dove al posto di $x$ andrà messo lo spessore del sistema.\\

Coordinate Cilindriche\\
L'equazione si riduce ad avere solo due coordinate: $(\rho,t)$:
\be
\frac{\partial}{\partial t} V = k \frac{1}{\rho}\frac{\partial}{\partial \rho}\left(\rho \frac{\partial}{\partial \rho} V \right)
\ee
Sostituendo
\bea
V(t,\rho) = R(\rho) T(t)
\eea
Separando le variabili ottengo nuovamente un caso speciale di \ref{eq:besseldiffeq} (ovvero con $n=0$ e $C_z=n^2>0$):
\bea
\frac{1}{R(\rho)\rho}\frac{d}{d \rho}\left(\rho \dot{R}(\rho)\right) + n^2 = 0\\
\dot{T}(t) = -k n^2 T(t)
\eea
La soluzione generale sarà perciò
\be
V(t,\rho) = \sum_{n=1}^\infty \left(A_n J_0(n \rho) + B_n Y_0(n \rho) \right) e^{-n^2 \pi^2 k t}
\ee
Dove $J_0$ è la funzione dei Bessel del primo tipo, regolare nell'origine, e $Y_0$ è la funzione di Bessel del secondo tipo, divergente nell'origine. METTI GRAFICO.

Coordinate Sferiche\\
L'equazione si riduce ad avere solo due coordinate: $(r,t)$:
\be
\frac{\partial}{\partial t} V = k \frac{1}{r}\frac{\partial^2}{\partial r^2}\left(r V \right)
\ee
Sostituendo
\bea
V(t,\rho) = \frac{1}{r}R(r) T(t)
\eea
Ottengo
\bea
\ddot{R}(r) = - n^2 R(r)\\
\dot{T}(t) = -k n^2 T(t)
\eea
Da cui trovo la soluzione
\be
V(t,r) = \sum_{n=1}^\infty \left(A_n \frac{\sin n \pi r}{r} + B_n \frac{\cos n \pi r}{r}\right) e^{-n^2 \pi^2 k t}
\ee
ESEMPIO X.X.X
Abbiamo un uovo preso dal frigo, a temperatura $T_1$ e lo mettiamo in una pentola di acqua bollente a $T_2$. Studiare l'evoluzione della temperatura dell'uovo e del flusso di calore.

SOLUZIONE
All'istante iniziale, la temperatura dell'uovo è uniformemente $T_1$, a parte la superficie esterna che è a $T_2 > T_1$. Dopo molto tempo ci aspettiamo che tutto l'uovo abbia raggiunto la temperatura $T_2$. Quindi
\be
T(t,r) = T_2 + \hat{T}(t,r)
\ee
La condizione a $t=0$ è
\be
T(0,r) = T_2 + \hat{T}(0,r) = T_1
\ee
ovvero
\be
\hat{T}(0,r) = T_1-T_2
\ee
mentre le condizioni sul guscio esterno dell'uovo è
\be
T(t,1) = T_2 + \hat{T}(t,1) = T_2
\ee
ovvero
\be
\hat{T}(t,1) = 0
\ee
Imponiamo queste condizioni sulla soluzione
\be
\hat{T}(t,r) = \sum_{n=1}^\infty \left(A_n \frac{\sin n \pi r}{r} + B_n \frac{\cos n \pi r}{r}\right) e^{-n^2 \pi^2 k t}
\ee
La condizione del guscio esterno da
\bea
\hat{T}(t,1) = \sum_{n=1}^\infty \left(A_n \sin n \pi + B_n \cos n \pi \right) e^{-n^2 \pi^2 k t} =0\\
A_n \sin n \pi + B_n \cos n \pi = 0
\eea
ovvero $B_n=0$, come potevamo aspettarci dato che vogliamo una soluzione regolare. La condizione iniziale invece ci dice che
\be
\hat{T}(0,r) = \sum_{n=1}^\infty \left(A_n \frac{\sin n \pi r}{r}\right) = T_1-T_2
\ee
Per trovare i coefficienti $A_n$ moltiplico da ambo i lati per $r \sin m \pi x$ ed integro
\bea
\int_0^1 dr \sum_{n=1}^\infty A_n \sin n \pi r \sin m \pi r = (T_1-T_2) \int_0^1 dr r \sin m \pi r
\eea
Solo l'elemento con $n=m$ della somma contribuisce, quindi
\bea
A_n\int_0^1 dr \sin^2 n \pi r &=& (T_1-T_2) \int_0^1 dr r \sin n \pi r\\
A_n\int_0^1 dr \sin^2 n \pi r &=& \frac{A_n}{2} = (T_1-T_2) \int_0^1 dr r \sin n \pi r = \frac{T_1-T_2}{n \pi}(-1)^n\\
A_n = \frac{2(T_1-T_2)}{n \pi}(-1)^n
\eea
Da cui si ricava la soluzione finale
\be
T(t,r) = T_2 + (T_1-T_2)\sum_{n=1}^\infty \frac{2}{n \pi}(-1)^n \frac{\sin n \pi r}{r}  e^{-n^2 \pi^2 k t}
\ee
Il flusso di calore è
\be
\vec{J}(t,r) = \hat{k} \nabla T = k \frac{\partial }{\partial r} T(t,r) \hat{r} = 2k (T_1-T_2)\hat{r}\sum_{n=1}^\infty (-1)^n\left(\cos n \pi r - \frac{\sin n \pi r}{n \pi r}\right)  e^{-n^2 \pi^2 k t}
\ee
dove $\hat{k}$ è la conduttività termica, da non confondere con $k$ la diffusività termica, e la loro relazione è
\be
\hat{k} = k C \rho
\ee
dove $\rho$ è la densità del materiale e $C$ è il suo calore specifico. L'energia totale trasferita all'uovo è
\bea
E(t) &=& \int_0^t dt\int_\Sigma d\vec{\Sigma} \cdot \vec{J}(t,1) = -8\pi \hat{k} (T_1-T_2)\sum_{n=1}^\infty  \int_0^t dt e^{-n^2 \pi^2 k t} \\
&=& -8\pi \frac{\hat{k}}{k} (T_1-T_2)\sum_{n=1}^\infty  \frac{1}{n^2 \pi^2} (1- e^{-n^2 \pi^2 k t})\\
\lim_{t\rightarrow \infty} E(t) &=& -\frac{8\pi C \rho (T_1-T_2)}{\pi^2}\sum_{n=1}^\infty  \frac{1}{n^2} = -\frac{8\pi C \rho (T_1-T_2)}{\pi^2} \frac{\pi^2}{6} = \frac{4\pi}{3} C \rho  (T_2-T_1)
\eea
che ripristinando le unità di lunghezza è
\be
\lim_{t\rightarrow \infty} E(t) =\frac{4\pi}{3}R^3 C \rho  (T_2-T_1) = M C  (T_2-T_1)
\ee
dove $M$ è la massa totale dell'uovo, come ci aspettavamo. Analogamente all'esempio METTI REF la costante di tempo per l'equilibrio è
\be
\frac{1}{\tau} = \frac{\pi^2 k}{x^2}
\ee
Dove $x$ deve essere preso pari alla lunghezza caratteristica, ovvero il raggio dell'uovo.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Esempi calcolo integrali}
\label{sec:esempiintegrali}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Circuitazione}
Facciamo ora un esempio pratico di calcolo di integrale di linea. Consideriamo il campo Magnetico di un filo percorso da corrente infinito
\be
B_x(x,y) = \frac{-y}{x^2+y^2}\\
B_y(x,y) = \frac{x}{x^2+y^2}
\ee
Consideriamo due curve differenti AGGIUNTI FIGURA: una curva circolare di raggio $R$ e una curva spezzata che segua un quadrato di lato $2L$, entrambe centrate nell'origine.
Partiamo dal quadrato. Dovremo definire la curva come unione (nel giusto ordine \emph{e} nel giusto verso) di 4 curve.
\bea
\gamma_1: y(t)=L, x(t)=-L t, \quad t \in [-1,1]\\
\gamma_2: x(t)=-L, y(t)=-L t, \quad t \in [-1,1]\\
\gamma_3: y(t)=-L, x(t)=L t, \quad t \in [-1,1]\\
\gamma_2: x(t)=L, y(t)=L t, \quad t \in [-1,1]
\eea
quindi la circuitazione del campo vale
\be
\int_\gamma \vec{B} \cdot d\vec{l} = \int_{\gamma_1} \vec{B} \cdot d\vec{l} + \int_{\gamma_2} \vec{B} \cdot d\vec{l} + \int_{\gamma_3} \vec{B} \cdot d\vec{l} +\int_{\gamma_4} \vec{B} \cdot d\vec{l}
\ee
Ciascuno dei 4 integrali lo posso fare andando a sostituire $x,y$ e $d\vec{l}$, dato da
\be
d\vec{l} = \left(\frac{d}{dt} x(t) \hat{x} + \frac{d}{dt} y(t) \hat{y}\right) dt
\ee
Per la prima curva troviamo
\be
d\vec{l} = - L dt \hat{x}
\ee
quindi
\be
\int_{\gamma_1} \vec{B} \cdot d\vec{l} = \int_{-1}^1 B_x(x,y) dx = \int_{-1}^1 \frac{-L}{L^2+L^2t^2} (-L) dt = \int_{-1}^1 \frac{dt}{1+t^2} = \arctan 1 - \arctan (-1) = \frac{\pi}{2}
\ee
In modo analogo trovo
\bea
\int_{\gamma_2} \vec{B} \cdot d\vec{l} &=& \int_{\gamma_3} \vec{B} \cdot d\vec{l} = \int_{\gamma_4} \vec{B} \cdot d\vec{l} = \frac{\pi}{2}\\
\int_\gamma \vec{B} \cdot d\vec{l} &=& 2\pi
\eea
Ripetiamo ora lo stesso calcolo con l'altra curva, per convincerci che il risultato non cambia
\bea
&&\gamma: x(t)= R \cos t, y(t) = R \sin t, \quad t \in [0,2\pi]\\
&&d\vec{l} = \left(- R \sin t \hat{x} + R \cos t \hat{y}\right) dt
\eea
quindi la circuitazione del campo vale
\bea
\int_\gamma \vec{B} \cdot d\vec{l} &=& \int_\gamma \left(B_x dx + B_y dy\right) = \int_0^{2\pi} \left(\frac{-R \sin t}{R^2} (-R \sin t)  + \frac{R \cos t}{R^2} (R \cos t) \right)dt\\
&=& \int_0^{2\pi} \left(\sin^2 t  + \cos^2 t \right)dt = \int_0^{2\pi} dt = 2\pi
\eea
\subsection{Momento di inerzia: Integrale doppio}
Proviamo ora a calcolare il momento di inerzia di un disco sottile attorno al suo centro. 
\be
I=\int dm \quad d^2
\ee
dove $d$ invica la distanza dal centro, e $dm= \sigma dA$ è una piccola massettina contenuta nell'area $dA$. Prendiamo un sistema di assi cartesiano e centriamolo nel centro del disco. Avremo
\bea
d^2 = x^2+y^2\\
dA= dx dy
\eea
E il dominio sarà
\be
x^2+y^2 \le R^2
\ee
dove R è il raggio del disco. Possiamo riscriverlo in forma normale come
\bea
-R \le &x& \le R\\
-\sqrt{R^2-x^2} \le &y& \le \sqrt{R^2-x^2}
\eea
il nostro integrale diventa
\bea
I &=& \sigma \int_{-R}^R dx \int_{-\sqrt{R^2-x^2}}^{\sqrt{R^2-x^2}} dy (x^2+y^2) = \sigma \int_{-R}^R dx \left(2x^2\sqrt{R^2-x^2} + \frac{2}{3}(\sqrt{R^2-x^2})^3 \right)\\
&=& \sigma \int_{-R}^R dx \left(\frac{4}{3}x^2\sqrt{R^2-x^2} + \frac{2}{3}R^2\sqrt{R^2-x^2} \right)
\eea
Sostituendo $x=R\cos\theta$ trovo
\bea
I &=& \sigma \int_{\pi}^0 (-R)\sin\theta d\theta \left(\frac{4}{3}R^3 \cos^2 \theta \sin\theta + \frac{2}{3}R^3\sin\theta\right) = \frac{2}{3}\sigma R^4 \int_{0}^\pi d\theta \sin^2\theta \left(1 + 2 \cos^2 \theta\right)\\
&=& \frac{2}{3}\sigma R^4 \left( \int_{0}^\pi d\theta \sin^2\theta + 2\int_{0}^\pi d\theta \sin^2\theta\cos^2\theta \right) = \frac{2}{3}\sigma R^4 \left( \int_{0}^\pi d\theta \sin^2\theta + \frac{1}{4}\int_{0}^\pi d(2\theta) \sin^2(2\theta) \right)\\
&=& \frac{2}{3}\sigma R^4 \left( \frac{\pi}{2} + \frac{2\pi}{8}\right) = \frac{1}{2} \pi R^4 \sigma
\eea
La massa è invece logicamente $M= \sigma \pi R^2$, quindi
\be
I = \frac{1}{2}MR^2
\ee
\subsection{Momento di inerzia: Integrale doppio con cambio di coordinate}
Ricalcoliamo ora l'integrale precedente usando un cambio di coordinate furbo che ci risparmi un po di fatica. Usando coordinate cilindriche troviamo
\bea
d^2 &=& \rho^2\\
dA &=& \rho d\rho d\theta
\eea
E il dominio è semplicemente
\bea
0 \le &\rho& \le R\\
0 \le &\theta& \le 2\pi
\eea
Quindi
\be
I=\int dm \quad d^2 = \int_0^R \int_0^{2\pi} \rho d\rho d\theta \sigma \rho^2 = \sigma \int_0^{2\pi} d\theta \int_0^R d\rho \rho^3 = 2\pi \sigma \frac{R^4}{4} = \frac{\pi}{2}\sigma R^4 = \frac{1}{2}MR^2
\ee
Notevolmente più veloce!
\subsection{Momento di inerzia: Integrale doppio senza cambio}
Vogliamo ora calcolare il momento di inerzia di un parallelepipedo attorno ad uno dei suoi assi principali. Avremo:
\bea
-\frac{a}{2} \le x \le \frac{a}{2}\\
-\frac{b}{2} \le y \le \frac{b}{2}\\
-\frac{c}{2} \le z \le \frac{c}{2}\\
dm = \rho dV = \rho dx dy dz\\
d^2 = x^2+y^2\\
M= \rho a b c
\eea
Scriviamo il momento di inerzia
\bea
I_{zz} &=& \int_{-a/2}^{a/2} dx \int_{-b/2}^{b/2} dy \int_{-c/2}^{c/2} dz \rho \left(x^2+y^2\right)  = \rho c \int_{-a/2}^{a/2} dx \left(x^2 b + \frac{2}{3}\left(\frac{b}{2}\right)^3\right)\\
&=& \rho bc \int_{-a/2}^{a/2} dx \left(x^2+ \frac{b^2}{12}\right) = \rho bc \left(\frac{2}{3}\left(\frac{a}{2}\right)^3+ a\frac{b^2}{12}\right) = \frac{1}{12} \rho abc \left(a^2+b^2\right) = \frac{1}{12} M \left(a^2+b^2\right)
\eea
Le altre componenti si possono ricavare per simmetria.
\subsection{Integrale di superficie scalare}
Proviamo ora a calcolare la temperatura media di una sfera che ha 
\bea
T(x,y,z)=T_0 \frac{z^2-x^2-y^2}{x^2+y^2+z^2}
\eea 
Per farlo dobbiamo scegliere una parametrizzazione della superficie della sfera. Scegliamo
\bea
x(\theta,\phi) &=& R \sin\theta\cos\phi\\
y(\theta,\phi) &=& R \sin\theta\sin\phi\\
z(\theta,\phi) &=& R \cos\theta
\eea
Troviamo ora lo Jacobiano:
\bea
\frac{\partial}{\partial \theta} \left(x(\theta,\phi),y(\theta,\phi),z(\theta,\phi)\right) = \left(R \cos\theta \cos\phi, R \cos\theta\sin\phi, -R \sin \phi\right)\\
\frac{\partial}{\partial \phi} \left(x(\theta,\phi),y(\theta,\phi),z(\theta,\phi)\right) = \left(-R \sin\theta \sin\phi, R \sin\theta\cos\phi, 0\right)
\eea
Quindi
\bea
|G|  &=& R^2\sqrt{(\sin^2\theta\cos\phi)^2+(\sin^2\theta\sin\phi)^2+(\cos\theta\sin\theta\cos^2\phi+\cos\theta\sin\theta\sin^2\phi)^2} \\
&=& R^2\sqrt{\sin^4\theta+\sin^2\theta\cos^2\theta} = R^2 \sin\theta
\eea
Quindi
\bea
\langle T \rangle &=& \frac{1}{4\pi R^2}\int_\Sigma d\Sigma T_0 \frac{z^2-x^2-y^2}{x^2+y^2+z^2} = \frac{1}{4\pi R^2}\int_0^\pi \int_0^{2\pi} R^2 \sin\theta d\theta d\phi T_0 \left(\cos^2\theta-\sin^2\theta\right)\\
&=& \frac{T_0}{4\pi}\int_0^{2\pi} d\phi \int_0^\pi  \sin\theta d\theta \left(\cos^2\theta-\sin^2\theta\right) = \frac{T_0}{2}\int_{-1}^1 dt \left(2t^2-1\right) = -\frac{T_0}{3}
\eea
A tal proposito è bene ricordarsi che
\bea
\langle x^2 \rangle = \langle y^2 \rangle = \langle z^2 \rangle = \frac{R^2}{3}
\eea
sulla sfera, e che quindi
\bea
\langle \cos^2\theta \rangle = \frac{1}{2}  \langle \sin^2\theta \rangle = \frac{1}{3}
\eea
(sempre sulla sfera).
\subsection{Integrale di superficie: flusso del campo elettrico}
Consideriamo ora alcuni campi elettrici
\bea
E_1(x,y,z) &=& \frac{x}{(x^2+y^2+z^2)^{3/2}} \hat{x} + \frac{y}{(x^2+y^2+z^2)^{3/2}} \hat{y} + \frac{z}{(x^2+y^2+z^2)^{3/2}} \hat{z}\\
E_2(x,y,z) &=& x \hat{x} + y \hat{y} + z \hat{z}\\
E_3(x,y,z) &=& \frac{3x z}{(x^2+y^2+z^2)^{5/2}} \hat{x} + \frac{3y z}{(x^2+y^2+z^2)^{5/2}} \hat{y} + \frac{2z^2-x^2-y^2}{(x^2+y^2+z^2)^{5/2}} \hat{z}
\eea
Per ognuno di essi vogliamo calcolare il flusso del campo elettrico
\bea
\Phi_E = \int_\Sigma \vec{E} \cdot d\vec{A}
\eea
Riprendendo il calcolo di $G$, possiamo trovare il suo orientamento
\bea
\vec{G} = R^2 \sin^2\theta\cos\phi \hat{x} + R^2 \sin^2\theta\sin\phi \hat{y} + R^2 \sin\theta\cos\theta \hat{z} = R^2\sin\theta (\sin\theta\cos\phi \hat{x} + \sin\theta\sin\phi \hat{y} + \cos\theta \hat{z})
\eea
Quindi
\bea
\Phi_E = \int_\Sigma d\Sigma \vec{E} \cdot d\vec{A} = \int_0^\pi d\theta \int_0^{2\pi} d\phi R^2\sin\theta \left(E_x \sin\theta\cos\phi + E_y \sin\theta\sin\phi + E_z \cos\theta \right)
\eea
Procediamo
\bea
\Phi_{E_1} &=& \int_0^\pi d\theta \int_0^{2\pi} d\phi R^2\sin\theta \frac{1}{R^2}\left(\sin^2\theta\cos^2\phi + \sin^2\theta\sin^2\phi + \cos^2\theta \right) =  4\pi\\
\Phi_{E_2} &=& \int_0^\pi d\theta \int_0^{2\pi} d\phi R^2\sin\theta R\left(\sin^2\theta\cos^2\phi + \sin^2\theta\sin^2\phi + \cos^2\theta \right) =  4\pi R^3\\
\Phi_{E_3} &=& \int_0^\pi d\theta \int_0^{2\pi} d\phi R^2\sin\theta \frac{1}{R^3}\left(3\sin^2\theta\cos^2\phi\cos\theta + 3\sin^2\theta\sin^2\phi\cos\theta + \cos\theta(2\cos^2\theta-\sin^2\theta) \right)\\
&=& \frac{4\pi}{R} \int_0^\pi d\theta \cos\theta = 0
\eea

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Esempi Differenziali Esatti}
\label{sec:diffesatti}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Calcolo E}
Consideriamo un campo Elettrico:
\bea
E(x,y,z) &=& \frac{x}{x^2+y^2} \hat{x} + \frac{y}{x^2+y^2} \hat{y}
\eea
Vogliamo vedere se esite un potenziale che possa descriverlo. Calcolando le derivate miste otteniamo
\bea
\frac{\partial}{\partial y} E_x = - \frac{2xy}{(x^2+y^2)^2} = \frac{\partial}{\partial x} E_y
\eea
Tuttavia questo campo non è definito su un insieme semplicemente connesso, infatti manca l'asse $z$. Scegliamo una curva che passi attorno all'asse $z$ e calcoliamo la sua circuitazione. Al solito sceglieremo una circonferenza:
\bea
\int_\gamma \vec{E} d\vec{l} = \int_\gamma d\theta \left(E_x dx + E_y dy \right) = \int_0^{2\pi} d\theta \left(\frac{\cos\theta}{R} (-R \sin\theta) + \frac{\sin\theta}{R} (R\cos\theta) \right) = 0
\eea

\subsection{Calcolo B}
Consideriamo un campo Magnetico:
\bea
B(x,y,z) &=& \frac{-y}{x^2+y^2} \hat{x} + \frac{x}{x^2+y^2} \hat{y}
\eea
Vogliamo vedere se esite un potenziale che possa descriverlo. Calcolando le derivate miste otteniamo
\bea
\frac{\partial}{\partial y} B_x = \frac{y^2-x^2}{(x^2+y^2)^2} = \frac{\partial}{\partial x} B_y
\eea
Tuttavia questo campo non è definito su un insieme semplicemente connesso, infatti manca l'asse $z$. Scegliamo una curva che passi attorno all'asse $z$ e calcoliamo la sua circuitazione. Al solito sceglieremo una circonferenza:
\bea
\int_\gamma \vec{B} d\vec{l} &=& \int_\gamma d\theta \left(B_x dx + B_y dy \right) = \int_0^{2\pi} d\theta \left(\frac{-\sin\theta}{R} (-R \sin\theta) + \frac{\cos\theta}{R} (R\cos\theta) \right)\\
&=& \int_0^{2\pi} d\theta \left(\sin^2 + \cos^2\theta \right) = 2\pi
\eea
Questo è il campo che frega, se lo guardate solo matematicamente. Infatti le derivate miste sono uguali, se provate a calcolare il rotore vi viene $0$, tuttavia la circuitazione non è nulla quindi questo campo \emph{non} può essere descritto con un potenziale scalare. In effetti, se lo guardate come fisici, questo è il campo generato da un filo percorso da corrente. Era \emph{ovvio} che la curcuitazione non sarebbe stata nulla.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Esempi Calcolo Vettoriale}
\label{sec:calcvett}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Ricalcolo Flusso E}
Usiamo queste belle formuline appena trovate per ricalcolare il flusso del campo elettrico dell'esempio X.X.X senza fare l'integrale di superficie. Abbiamo
\bea
\nabla \vec{E} &=& \rho_E\\
\Phi_E &=& \int_\Sigma \vec{E} \cdot d\vec{A} = \int_V \nabla \cdot \vec{E} dV = \int_V \rho_E dV
\eea
Usiamole:
\bea
\nabla \cdot \vec{E}_1 &=& \frac{y^2+z^2-2x^2}{(x^2+y^2+z^2)^{5/2}} + \frac{x^2+z^2-2y^2}{(x^2+y^2+z^2)^{5/2}} + \frac{y^2+x^2-2z^2}{(x^2+y^2+z^2)^{5/2}} = 0\\
\nabla \cdot \vec{E}_2 &=& 1+1+1 = 3\\
\nabla \cdot \vec{E}_3 &=& 3z\frac{y^2+z^2-4x^2}{(x^2+y^2+z^2)^{7/2}} + 3z\frac{x^2+z^2-4y^2}{(x^2+y^2+z^2)^{7/2}} + z\frac{9y^2+9x^2-6z^2}{(x^2+y^2+z^2)^{7/2}} = 0
\eea
Questo ci suggerirebbe che
\bea
\Phi_{E_1} &=& 0\\
\Phi_{E_2} &=& 3 \frac{4\pi}{3} R^3 = 4\pi R^3\\
\Phi_{E_3} &=& 0
\eea
Confrontando queste risposte con i risultati ottenuti la volta scorsa usando la forma integrale della legge vediamo che abbiamo commesso un errore \emph{macroscopico} nel caso 1, che è il campo di una carica puntiforme! Questo errore è dovuto al fatto che in effetti la densità di carica elettrica è nulla ovunque eccetto che nell'origine, dove la nostra espressione per calcolare $\nabla$ non vale!

\subsection{Ricalcolo Circuitazione B}
Cogliamo ancora una volta l'occasione di dimostrare la pericolosità di affidarsi ciecamente agli operatori differenziali. Le nostre nuove formulette ci dicono:
\bea
\int_\gamma \vec{B} \cdot d\vec{l} = \int_{\Sigma(\gamma)} \nabla \times \vec{B} d\vec{A}
\eea
Prendiamo il campo $B$ dell'esempio X.X.X e calcoliamone il rotore:
\bea
\nabla \times \vec{B}(x,y,z) = \left(\frac{\partial}{\partial x} B_y - \frac{\partial}{\partial y} B_x\right) \hat{z} = \left(\frac{y^2-x^2}{(x^2+y^2)^2} - \frac{y^2-x^2}{(x^2+y^2)^2}\right) \hat{z} = 0
\eea
Da cui dedurrei, erroneamente
\bea
\int_\gamma \vec{B} \cdot d\vec{l} = 0
\eea
Ancora una volta la causa è che la mia espressione del rotore non è ben definita nell'origine, e il mio filo elettricamente carico sta proprio là.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Calcolo momenti di Inerzia}
\label{sec:inerzia}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Teorema Assi Perpendicolari}
Cosa succede se cerchiamo di calcolare il tensore di inerzia rispetto a 3 assi paralleli agli assi principali ma traslati rispetto ad essi? Questa cosa è già stata vista precedentemente per il momento angolare, ma ora vogliamo formalizzarla meglio riguardo ai vari momenti di inerzia. Partiamo col ricordare che il tensore di inerzia si calcola rispetto ad assi passanti per il centro di massa, ovvero tali che
\bea
\int_D dx_1 dx_2 dx_3 x_i  = 0
\eea
Quindi ricordiamo la definizione di assi principali, ovvero tre assi $x_{1,2,3}$ scelti in modo che
\bea
\int_D dx_1 dx_2 dx_3 x_i x_j = 0
\eea
di conseguenza
\bea
I_{ij} = \rho \int_D dx_1 dx_2 dx_3 x_i x_j = 0
\eea
per ogni coppia $(i,j), i\neq j$. 
Il tensore di inerzia rispetto agli assi principali sarà cosi' diagonale, e i suoi elementi diagonali saranno dati da
\bea
I_{kk} = \rho \int_D dx_1 dx_2 dx_3 (x_i^2 + x_j^2)
\eea
con $i\neq j \neq k \neq i$. Calcolare il tensore di inerzia rispetto ad assi che non passano per il c.d.m. non ha senso. Tuttavia ha senso calcolare i momenti di inerzia (ovvero gli elementi diagonali del tensore) rispetto a tali assi. Proviamo quindi a calcolarli rispetto a degli assi traslati di $\vec{x}_0 = (x_{0,1},x_{0,2},x_{0,3})$. Troviamo
\bea
\hat{I}_{kk} &=& \rho \int_D dx_1 dx_2 dx_3 ((x_i-x_{0,i})^2 + (x_j-x_{0,j})^2) \\
&=& \rho \int_D dV (x_i^2 + x_j^2) - 2\rho x_{0,i} \int_D dV x_j - 2\rho x_{0,j} \int_D dV x_i + \rho (x_{0,i}^2 + x_{0,j}^2) \int_D dV \\
&=& I_{kk} + M (x_{0,i}^2 + x_{0,j}^2) = I_{kk} + M d^2
\eea
Dove negli ultimi passagia abbiamo riconosciuto la massa dell'oggetto $\rho \int_D dV$ e la distanza dell'asse traslato dall'asse principale pari a $d^2 = (x_{0,i}^2 + x_{0,j}^2)$. Questo teorema, che sicuramente avrete già visto sul vostro libro di testo, si chiama teorema degli assi paralleli o teorema di Steiner.

\subsection{Teorema Assi Paralleli}
Consideriamo ora il caso di un oggetto sottile, ovvero che abbia tutta la sua massa concentrata su un piano, e calcoliamo il tensore di inerzia rispetto agli assi principali. Scegliamo il piano $z=0$ come quello dove giaccia tutta la densità di massa. Avremo
\bea
I_{xx} &=& \int_D \rho (y^2+z^2) dx dy dz = \int_D \sigma (y^2+z^2) dx dy =  \int_D \sigma y^2 dx dy\\
I_{yy} &=& \int_D \rho (x^2+z^2) dx dy dz = \int_D \sigma (x^2+z^2) dx dy =  \int_D \sigma x^2 dx dy\\
I_{zz} &=& \int_D \rho (x^2+y^2) dx dy dz = \int_D \sigma (x^2+y^2) dx dy =  \int_D \sigma (x^2+y^2) dx dy
\eea
Dove abbiamo posto $\rho dz=\sigma$ dato che l'oggetto è sottile. Da queste relazioni si evince subito che
\bea
I_{zz}=I_{xx}+I_{yy}
\eea
Ovvero che il momento rispetto all'asse perpendicolare al piano che contiene la massa è uguale alla somme degli altri due momenti di inerzia. Questo teorema è detto teorema degli assi perpendicolari, e vale \emph{solo} se l'oggetto ha tutta la massa concentrata su un piano.

\end{document}